<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ANNAX安纳辛</title>
    <description>personal website for annax
</description>
    <link>http://localhost:4000</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 13 Dec 2021 00:56:42 -0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 13 Dec 2021 00:56:42 -0800</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>更新记录</title>
        <description>&lt;div style=&quot;text-indent: 5em&quot;&gt;
2021-12-11
&lt;li&gt;支持插入音乐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;明暗风格统一，更好的深色模式体验&lt;/li&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&quot;text-indent: 5em&quot;&gt;
2021-04-29
&lt;li&gt;可以在文章首图左下角看到字数&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中英文字体统一&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以发布无图文章&lt;/li&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 11 Dec 2021 00:00:00 -0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2021/12/11/update/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2021/12/11/update/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>K效应（上）</title>
        <description>&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h5&gt;前 排 提 醒&lt;/h5&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;warning&quot;&gt;
&lt;p&gt;[ 此篇使用了不同字体，建议在PC端浏览器上阅读 ]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[ 下列人群应谨慎阅读此篇：易受心理暗示者，精神状态不佳者 ]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[ 如在阅读过程中感到任何不适，请立即停止阅读 ]&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h2&gt;1.红心三&lt;/h2&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;我正式认识K是在一个秋天的傍晚，校园巴士的站台上。他穿着一件灰色的卫衣，背着一个双肩包，踏着人行道上的落叶走来，看见我后打了声招呼。在他身后，西边的天空是一种油画般的沉积色，从上往下，由深蓝渐渐过渡到橙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;校园的这片区域本就人烟稀少，我们两人坐在站台的长椅上，最快的一班巴士还要大概十五分钟才能到。尴尬的气氛开始令我焦躁。说点什么？我想着。如果是陌生人，事情就会简单得多，可偏偏是有过一面之缘的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一次见到K是在社团招新后首次活动，新人自我介绍的环节上。按惯例，入魔术社的新人都要回答一个问题：最喜欢的魔术是什么？这也是在一堆冗长而无人关心的自我介绍中，唯一可能激起人一丝兴趣或好奇的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我最喜欢的是纸牌魔术，准确地说，是纸牌魔术中的巴格拉斯效应。”我抬起目光，看见桌对面一个短发男生略带腼腆地答道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哦？”坐在我身边的社长挑高了声音，“所以你指的是A.C.A.A.N.，Any Card At Any Number这类魔术喽？”她提了一个带着陷阱的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不，我最感兴趣的还是原始的巴格拉斯效应。越简洁越好。越简洁，才越复杂，越震撼，越有魔力……”男生的声音渐渐低了下去，语气中却流露出难以掩饰的兴奋之情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;足够了。我想。K的个子不高，相貌也不出众，但要在大部分学魔术仅仅为了泡妞的新人中脱颖而出，让人记住，凭这句话就足够了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“如果要你选一张扑克牌，还有一个一到五十二间的数字，你会选什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“什么？”我被拉回现实，转过头去。K坐在长椅的另一端，正微笑着看向我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我挑了挑眉毛，那意思是说：你要向我表演巴格拉斯效应，这里，现在？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;K点了点头，脸上微笑的表情没有变化，然后重复了一遍问题：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“选一张牌，还有一个一到五十二间的数字，你会选什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的思绪停顿了一下，然后快速说出了选择：“红心十，三十六。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;得到答案后，K满意地从左手边的裤袋里拿出一副扑克牌，递给了我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我迟疑了一下，接过牌，是那种学校教育超市卖的两元一副的廉价货。我打开牌盒，从中取出牌叠，然后看向K。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“从上开始数。”他努嘴示意了一下。刚取出的整幅牌是背面朝上的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按他所说，我将最上面的牌拿起，然后放到整叠牌的最下面。这样数了三十五张后，我配合地停下了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“下一张就是第三十六张了。”K挪近了一点，视线盯着最上方那张还未被揭开的牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是的。”我回答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他深吸了一口气，“打开吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我把牌背朝上轻轻举起，一直举到与视线平齐的地方，然后翻转了过来。借着落日的余晖，牌面上显示出花色与点数。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;红心十。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你的运气很好。”K说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;深秋的晚风流过我举牌的手，凉飕飕的，带来毛孔一阵微弱的战栗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是啊。”我笑了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就这样，我“正式”认识了K，魔术表演者之间的那种认识。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h2&gt;2.黑桃九&lt;/h2&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A.C.A.A.N.，翻译过来就是“任意牌出现在任意位置”，是一个概念极其简单的魔术：观众指定一张牌和一个一到五十二的数字，一副扑克牌数到那个数字便是那张牌。除此之外，魔术对具体实现流程没有任何限制，从而给予了魔术师们极高的自由度，衍生出一系列可以被称作A.C.A.A.N.的魔术系统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最简单的，最复杂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫·巴格拉斯在半个多世纪前首次表演了被称作巴格拉斯效应的魔术，并在其魔术生涯中反复表演，震撼了无数观众及魔术师。大卫本人在巴格拉斯效应上构筑了一套极其复杂的系统。作为A.C.A.A.N.的一种特殊形式，最原始的巴格拉斯效应表演已不可考，但如果你在网上搜索的话，会找到四条定义原始巴格拉斯效应的苛刻原则：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原则一：扑克牌在表演前便展示在观众面前，且魔术师表演全程都不碰触牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原则二：观众从五十二张牌中任想一张牌，选择完全自由，且观众非魔术师提前串通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原则三：前述观众或另一名观众从一到五十二中任想一个数字，选择完全自由，且观众非魔术师提前串通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原则四：前述观众或另一名观众进行数牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有趣的是，巴格拉斯本人从未提出或肯定过这四条原则，所以其更像是魔术爱好者们所共同设置的一个谜题。由于谜题本身看起来甚至超越了魔术的范畴，故而在实际的魔术表演中，魔术师们只能通过种种设计逼近其效果，各自发展诠释出繁多版本的“巴格拉斯效应”。由于流传的多义性，有时普通的A.C.A.A.N.也能被称作“巴格拉斯效应”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但有一点是肯定的，那就是真正的巴格拉斯效应，这个半个多世纪无人能解的谜题，成为了魔术界一个最大的秘密，每一个魔术师的梦想，乃至传奇的“圣杯”。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h2&gt;3.红心八&lt;/h2&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;虽然在外人眼中魔术社自带一层神秘的滤镜，但实际上，魔术社一直是个在校园里比较边缘的小众社团。每年招新的时候，可能是社团活动室里人最多的时候，之后这样的热度便很快衰竭下来。往往那些开始时最积极的大一生，参加一次或两次活动后，热情消退得也最快，到最后便以学业繁忙或其它理由蒸发了，连让人记得住的名字也留不下一个。更何况每年还有因毕业而退出的社团老人，让魔术社就像一辆公交车，不断有人上车和下车，留下来的，也只有为数不多的魔术爱好者们，一个由来自不同院系的人所组成的松散集体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样松散的集体让魔术社的管理也如放养一般松散。所谓的社团活动经常是几个熟人商量后的一时兴起，众人参加与否全凭个人，倒也十分轻松自由，不像其它社团动辄对成员有时间或劳力需求。在平常的周末，活动室内照例会有几个熟人，而K也渐渐成为了这些熟人中的一员。在我的观察中，K总是偏好于坐在房间角落的位置，手里拿着一副或几副练习牌，专注地练习着高难度的花切手法。这种行为令我感到惊讶，因为业余魔术师基本不会去学习这种需要花费大量时间而可能在表演中无法派上用场的东西。简单来说，就是吃力不讨好。然而K对此显然十分投入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;能够印证K的执着练习的还有其它细节，比如在他身边时能隐约闻到的纸牌的油墨味。以及，我几次偶然在非休息日进入活动室时，总能发现的那一两张遗落在桌椅底下的纸牌。一开始，我以为这是某位新手练习鸽尾洗牌或拉牌留下的杰作，后来才知道，K即使在非休息日也时常在活动室练习。一来二去，K负责起了清理社团活动室内的掉牌，后来干脆揽下了所有的卫生工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魔术社周末的场子是有保留节目的，我们称之为“商学院牌局”。名称来源于那几个发起这项活动的商学院社团成员。牌局有两种模式，第一种就是正常的德州扑克，朋友间的君子游戏，不准使用任何手法——即所谓“千术”。刚诞生这项活动的时候，还偶尔有人加入，但随着时间流逝，牌桌上就只剩下那几个固定的商学院学生。而如果你现在加入他们的牌局，那么只有一种结果：以德州扑克的专业术语来说，就是被“剥削”得渣也不剩。自然没有人会蠢到做这种决定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;商学院牌局的第二种模式则可能是这帮人独一无二的创造：不禁止使用千术的德州扑克。不禁止所内含的意思其实是提倡使用，或必须使用。毕竟在一个人人都玩老千的牌桌上，想要获胜的唯一方法就是看穿别人的手法并且不让别人看穿。美其名曰切磋技艺，实际上简直是八仙过海，各显神通的千术比赛。相比于第一种模式，此种模式显然更激烈，也更考验玩家的“硬实力”。作为魔术社中特殊的一小群人，这些商学院的学生每周末都固定坐在一张桌旁，重复着无休无止的博弈，乐此不疲地玩着轮换筹码的游戏，同时也以这样一种不太正当的方式发泄着他们的学业压力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到K加入了他们的牌局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多年来一直只局限于几个人之间的保留节目突然间加入了一个破局者。K加入的契机对我们来说是一个谜。可能是某个商学院学生因为好奇而邀请了他，也可能是他自己主动要求的加入。不管怎样，当我们意识到这件事已经发生的时候，K几乎已经使得牌局发生了质的转变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;K永远只参与第二种模式的牌局，也就是明确规定可以使用手法的牌局。一上牌桌，那些商学院的老手们便意识到自己遇到了强劲的对手。K在牌局中表演了几乎可以说是炉火纯青的假洗、假切、假发牌等等技术。一开始，商学院学生们还跃跃欲试地想要挑战K的手法，但在几次惨败后，他们逐渐意识到自己以为的破绽不过是K故意展露给他们看的，所谓水平不相上下也是一种被刻意营造和灌输给他们的幻觉，目的是让他们自愿地待在牌桌上，从而输光手中的筹码。一旦意识到这一点后，他们就明白与其说K在参与他们的牌局，不如说是在玩弄他们更合适。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出人意料的是，在被玩弄之后，那帮商学院的学生并没有下逐客令并封杀K。相反，他们对K的态度发生了根本性转变，频频邀请其参与他们的牌局。K的加入对于这些人而言是一种多年未遇的强大刺激，他们心甘情愿地输掉筹码，只为了能够一次又一次地欣赏K那精彩而多变的手法，就像是为了看一种另类的魔术表演而掏钱买票一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这一切还要多亏了社长。在得知这一情形后，她并没有下令禁止，只是提出了一个条件——K在牌局中所赢来的钱，以一定的比例上缴充当社团会费——一个令各方都满意的决定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;商学院牌局一局的筹码从几十到几百元不等，没有人准确地知道从K开始加入后的那些周末内，他一共赢走了多少钱。但无可否认的一点是，K在使用其中的一部分精进自己的牌艺——不断将练习损坏的废牌扔掉，并买入更贵手感也更好的扑克牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了这一项不太光彩的活动，K其实一直是社团里其它重要活动的积极参与者，譬如在每年的社团招新摊位上表演魔术吸引新生，或者去流动儿童的社区进行公益演出和魔术教学。逐渐地，K成为了魔术社不可或缺的核心人物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我也越来越觉得，与我们这些业余的魔术爱好者不同，K是一个有可能成为真正的职业魔术师的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只是，这一天比我们预想的来得快得多。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h2&gt;4.方块Q&lt;/h2&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;细心的思考者可能会在原始巴格拉斯效应的第四条原则上发现一些不寻常的端倪。毕竟相比于前两条原则的禁止串通规定，第四条原则并没有要求观众与魔术师不能提前串通。想象一个这样的流程：第一名观众报出一张牌，第二名观众报出一个数字，第三名观众被邀请进行数牌。那么，此时一个合理的怀疑是，第三名观众是一位熟练掌握扑克牌手法的“托”，并且能够在众目睽睽之下将牌控制在想要的位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很遗憾，这个猜想是错误的。所有现实中遵循上述表演流程的魔术，在理论上都不需要观众是托。在魔术的语境中，不需要意味着存在更优的办法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，否认这个猜想本身不是最优，不代表否认其为一种可行的演出方法。与人们普遍认为的不同，这反而是一种极其大胆且代价高昂的方法。第三位观众将被魔术师从普通人中通过私人会面或自愿报名的方式挑选出。他或她可能是一位退休的老人，平常的生活与魔术毫无关联，谁也不可能想到这位老人能够通过秘密的训练而精通扑克牌手法，只为了能在一场公开的演出中完成魔术师交给他或她的任务。在演出结束之后，他或她也将否认一切关于托的指控，如果这些指控存在。选择老人的好处对于魔术师而言是显而易见的，因为幸运的话，这个秘密将很快被带入坟墓。相对的，如果与魔术师合作的是一名少年，这个魔术或许会在他或她的亲密朋友们面前表演。当记者采访这些朋友时，他们会矢口否认少年是托的可能性，他们会说“我每天都和他在一起，他对魔术一窍不通，怎么可能做托?”诸如此类的话。而在那名少年的余生中，他或她将不能接触任何与扑克牌或魔术相关可能引起怀疑的东西。他或她将用一生的时间去保守这个仅能表演一次的魔术的秘密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许，所谓的原则也是一个心理陷阱，大部分人都会去关注第四条的观众是否是托的问题，而忽略了前面的两个观众。其实，如果已经假定了托的存在，那么在懂魔术的人看来，让第二个报数字的人当托显然是更好的选择。报数字的人只要记住每张牌在牌叠中的位置，自然能准确无误地帮助魔术师完成表演。一个简单的方法，却恰恰是许多人的心理盲区。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隶属于国际魔术师兄弟会的魔术师格斯·索索尔在英国分会的一期月刊中控告大卫·巴格拉斯一定是依靠托才完成了他的表演。一九七零年九月，大卫在黑斯廷斯举办的英国魔术师年度例会上找到了格斯，他来到作为近景魔术比赛评委的格斯桌前，当着他的面表演了巴格拉斯效应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在观众的掌声中，大卫说：“你们知道我是怎么实现的，对吗？格斯是我的托。”然后看向格斯，“是吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;格斯退后了一步，“不是。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“如果是这样的话，”大卫说道，“请不要再说我找托了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从此格斯再没有诋毁过大卫。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h2&gt;5.黑桃八&lt;/h2&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;学校对于淡化社团活动在学生生活中的地位一直都有所打算，所以当新政策正式出来时，我们没有很意外，但仍相当失望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按照新政策，大一新生在第一学期不得加入社团。学校的用意很明显，即希望新生刚进入大学时将生活重心放在学业上。然而人都是有惯性的，往往一开始定下的习惯在以后都很难改变。适应了繁重的学业生活，这些最有热情的新生还会产生加入社团的想法吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管新政策对于所有的社团都是一个打击，但对于魔术社这种小众边缘社团来说，这种打击更无异于釜底抽薪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想要吸引新生，唯一的途径变成了一月份的校级迎新晚会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为校艺术中心承办的年度重要晚会之一，迎新晚会每年都能吸引大量的新生到场观看，其能起到的宣传效果是不可估量的。在缺席两年之后，魔术社终于又在迎新晚会的节目单中争取到了一个席位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;剩下的问题是谁来表演，以及表演什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我来吧。我想试试。”K在讨论时这么说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有人提出异议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们去体育馆观看了彩排。主持人说完串场词后，全场的灯尽数熄灭，从穹顶打下一束明亮的光，K便会着一身黑色晚礼服戏剧性地出现在观众席正中，然后顺理成章地开始表演。表演内容是他已练习多遍的那个熟悉的魔术——如果成功的话，将是几乎完美的巴格拉斯效应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社长和我坐在后排观众席的角落里，看着K站在明亮的光圈中央，背对着不存在的观众抛出不存在的毛绒玩偶，然后请被选中的观众进入光圈之中，在摆放了一副扑克牌的桌旁坐下。在必要的调侃互动后，K突然停下，从光圈中央走开——摄像师的焦点对错了。沟通结束，K回到桌旁，相同的流程重头开始排练。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黑暗中，一只手拍了拍社长的肩膀，她扭过头去，是艺术中心的晚会负责人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“有事找。”负责人轻声说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社长迟疑一下，从座位上站起，然后朝我打了个手势。我们一起穿过后排观众席，进入了场地一侧的幕后工作区。这里的繁忙与观众席的空旷形成了鲜明对比，各式音响的电源和数据线杂乱地堆放在地上，大大小小的监视屏发着微弱的光，映照着来往的人的脸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是这样，我大概了解了一下你们魔术的流程，这个魔术的成功率是怎样的？”负责人把我们带到一片空地处，问道。借着一点点光线，这个梳着蘑菇头的大四学姐脸上浓重的黑眼圈格外明显。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“成功率？如果你指的是最后能不能呈现魔术效果的话，我们能保证是百分之一百。”社长答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“百分之一百？”负责人交叉起双臂，“那怎么可能办到？是用的托吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不是的……这个魔术的流程在实际表演中是根据情况改变的，虽然不一定能达到最好的效果，但完成演出肯定没有问题……嗯……这确实不太好解释。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;负责人看了看社长，然后看了看我，像是暂时放下了疑惑，叹了口气，“对，但是，你们要知道，普通观众肯定会有这种疑问……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“普通观众的话，是的，有可能……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“还有一个问题是这个魔术的前面部分太冗长了……呃，怎么说呢，就是请这些观众上来，说出选的牌啊数字啊什么的，这些都要到最后，效果才能出来。”负责人说到这停了下来，盯着社长的眼睛，观察她的反应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社长交叉双臂，沉默了一会儿，然后回答道：“是这样的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“对，所以，我在想，你们可以用舞台效果更好的魔术……对吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沉默。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你指的是……更有视觉冲击力的那种？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“对对，就是那样的，比较好。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社长垂下了眼睛。有那么片刻，我出神了。从被幕布遮住的后台边缘望去，体育馆中央的聚光灯下，K仍在一遍遍排演着自己的魔术流程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冗长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到社长许久没有反应，负责人又叹了口气，“唉，你知道的，今年情况特殊，我们要控制晚会的节奏，还有很多节目的时长，实在是也很难办……所以说，呃……还是会尽量保守一些……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“保守？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“普通……观众能接受的……那种节目。”负责人举起右手，在空气中意义不明地挥动了两下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;保守。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我……我们得商量一下……”社长转头看向我，目光里一些东西模糊不清。我感到一阵轻微的眩晕。人群从我们身边匆匆走过，远近不一的说话声和音响的低鸣混合成一片高频噪声。黑暗中仿佛有什么东西，从体育馆那空旷的穹顶一直压迫、压迫下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;知觉恢复正常之后，我以几乎不可察觉的幅度微微摇了摇头，像是对一个不存在的问题做了毫无意义的回答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被告知无法上台后，K拒绝了由自己表演不同节目的提议。我只能临时顶替，将节目更换为了一个充满“舞台效果”，足以令普通观众满意的魔术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那也是我最后几次在校园里见到K。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;期末来临，社团活动全面暂停。寒假开始的时候，我们才得知：K退学了。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h2&gt;6.红心九&lt;/h2&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;概率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，虽然看起来难以置信，但概率确实是巴格拉斯效应中最复杂，也最微妙的那个东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是一个简单的问题：一副随机洗乱的扑克牌，在随机指定的一个数字上发现刚好是随机指定的一张牌的概率有多大？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们所犯的一个常见错误是大大低估这个概率，即将五十二分之一乘以五十二分之一，直接得到答案是二千七百零四分之一。实际上，在这二千七百零四种情况中，不多不少，一共有五十二种情况都将是符合条件的。所以真实的概率，是五十二分之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这便是当巴格拉斯效应作为纯粹的运气游戏时，表演成功的概率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然比人们预期中的概率高了不少，但五十二分之一仍然是一个非常小的概率，这意味着从概率上讲，巴格拉斯效应几乎不可能成功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魔术师的任务，就是提高这个概率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;准确来说，是提高到百分之一百。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这让魔术师们不得不回到定义巴格拉斯效应的那四条原则上，找出哪一条原则可以被放松，从而实现百分之一百的概率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;答案是第一条。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一条原则是所有原则中对魔术师限制最大的一条，哪怕将其部分地放松，魔术师都能瞬间找出几乎无穷无尽的办法来表演巴格拉斯效应，并且保证成功率为百分之一百。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大部分这样的表演中，魔术师都对自己手中牌叠的顺序了如指掌。但这并不重要，重要的是让牌叠的顺序符合观众所给出的结果。如果原则一中并不禁止魔术师触摸牌，那么魔术师将很乐意地使用自己“工具箱”中的某种手段来达到目的，包括但不限于做桥、移牌、藏牌等等，具体取决于不同魔术师的风格与喜好。理想状态下，观众甚至不会记得魔术师触摸过牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，如果原则一不要求扑克牌在表演前就展现在观众面前，那么一个简单的方法是准备多副扑克牌。每副扑克牌的牌序都相差一，而魔术师只需要记住一副牌的牌序以及其它牌与其的差值。观众所给出的结果将必然被包含在某一副牌之中。可能再次出乎大多数人预料的是，要想实现这个效果所需的最少扑克牌数量仅为二十六副。不准确的概率估计于是成功蒙蔽了观众，使其忽略了这一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但上述这些，都还不是最隐秘，最不为人所知的秘密。其实，要表演完美的巴格拉斯效应，并不用违反第一条原则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那是因为，在最本质最简单的层面上，巴格拉斯效应还有一条原则，却因为过于简单而被人所忽视。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原则零：魔术师预告将表演巴格拉斯效应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这条原则将彻底封死魔术师所有的发挥空间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相反，完美的巴格拉斯效应可以在违反原则零的情况下实现，而当奇迹发生的时候，观众不会知道魔术师其实违反了原则零。违反原则零将带给魔术师比违反原则一更加难以想象的自由度，因为这意味着表演可以从无限个可能的方向延伸，甚至不限于A.C.A.A.N.，而完美的巴格拉斯效应只是其中一种。在这种情况下，对于单纯的魔术表演来说，成功率仍是百分之一百。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上讨论有一个重要的逆向结论，即:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果魔术师预告将表演巴格拉斯效应，扑克牌在表演前便展示在观众面前，魔术师表演全程都不碰触牌，且所有观众都不是托，那么表演的成功率不可能是百分之一百。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h2&gt;7.梅花七&lt;/h2&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;只有在K突然消失之后，我们才意识到对他知之甚少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在努力回忆起的那些片段里，都找不到关于K的私人生活的线索。所有片段都是K与魔术社的交集。似乎除了魔术以外，他的其余一切都是真空。难道他刻意隐藏了自己的私人生活，又或许只是无所谓与社团成员提起？无数的猜测在我们的脑海中流窜着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;官方的说法是，K因为多门课程成绩不合格而触发了退学。这个消息最初令我们大为震惊，因为在一贯的印象中，K并不应该是一个成绩垫底的学生。至少，在非休息日还能有大把空余时间练习花切的人，上课、作业这些对于他来说不应该是吃力的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;显然，K的真实生活与我们所想的大相径庭。后续的一些小道消息表明，K一直都在频繁地更换着自己的院系与专业。似乎每次成绩垫底时，他便会提出申请，以无法适应本专业的学习为由，调换到一个新的学院。在新的学院混不下去时，他又重复一样的流程。大二的专业课程一开始，K的基础知识便无法支撑他继续学习，加上学校对他的耐心达到了极限，退学成了注定的结局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是K在我们眼中成了一个疯狂而不可理解的存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魔术社的一切都继续运行着，只是在周末的商学院牌局上，那几个孤零零的商学院学生总是突然陷入沉默，然后有人会哀叹：“唉，要是K还在就好了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社长在毕业旅行之前，正式把自己的职位交给了我。临别时，她一改轻松的表情，视线望向远方，沉默了好久，才缓缓说：“太可惜了……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我无言以对，只能微微点头。我们都知道说的是谁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;K就这样成了魔术社里一个挥之不去的幽灵，一个似乎永远驻留在昨日短暂时空中的，带着些许传奇色彩的谜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我再一次见到K，是在他退学后第二年的一个冬日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个许久未见的头像突然亮起，发来一条简短的消息：&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;有空吗？过几天我有场表演，见一面？&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;我怔怔地盯着这条仿佛不该存在的信息，转头看向电脑屏幕上不知修改了多少遍的简历，伸了伸有点酸痛的腰，然后决定暂时从中抽身出来。约定的日子那天，我搭地铁来到了K所在的地方——一个老旧的小区，和学校隔了一个区的距离，倒也不算很远。站在掉漆的楼道上，K给我开了门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没错，是他。虽然留长了头发，还长高了一点——是我的错觉吗?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“啊，不好意思，我有点忘记时间了，等我收拾一下。你坐会儿，马上就出发。”他笑着说，然后转身去门口边的衣柜里翻找着什么。隔着打开的生锈防盗门，K租住的单间一览无余。狭窄的两面墙之间，最里侧是一榻凌乱的床铺。房间中央摆着一张小小的折叠桌，上面铺了一块绿色的牌垫。一个书柜摆在床边靠墙的角落里，架上摆满了一排排各式各样的扑克牌。一台看上去有些年头的二手电脑放在折叠桌边的简易厨房台面上，显示屏上正播放着某段录像，一个男人用英文讲着什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我走过拥挤的房间，在靠墙的沙发旁站定，好奇地将桌上一本大部头的书转过一个角度——竟是大卫·巴格拉斯自著的《巴格拉斯效应》英文原版书。随手翻开，白纸黑字的空隙间落满了各种颜色的划线、符号、批注与笔记。某几页的角还被折了起来，皱巴巴的，一看便知是反复翻阅过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时，我才意识到电脑上正在播放的那段画质不高的录像，正是大卫·巴格拉斯本人某场表演的录像。摄影棚里，大卫站在牌桌后，桌上放着一叠扑克牌。一队观众在他身后排开，陆续上前来到牌桌旁。背景板上，一张张巨大的扑克牌交替显示着。&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“随便想一张牌。”大卫拿起桌上的扑克牌，开扇后举到观众面前。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“想好了吗？好的，你想的是哪一张牌？”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“黑桃A。”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“很好，现在，再看看这些牌……”大卫再次将牌开扇，“嗯……你刚刚想的是什么牌？黑桃A？好的。你能在这里找到黑桃A吗？不能，对吗？是不是很神奇，刚好你想的那张牌不见了。”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“是的，很神奇……”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“对，现在，让我拿起这叠牌最上面的一张，”大卫把牌收拢，“是黑桃十，好的，接下来我把它放到你的手里……”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;大卫将黑桃十面朝下放在观众手心。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“然后你吹一下它……很好，然后拿起来，看看变成什么了？”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;观众将牌拿起，惊讶地笑了。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“对，黑桃A！来，给观众们看看。”大卫将观众举牌的手展示给镜头。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;下一位观众。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“请你把牌拿在手上，一张张看过去，然后想一张。”大卫将牌交到观众手中。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“好的，现在我不可能知道他想了哪张牌。”大卫将牌拿回，对着镜头说道，“因为他是这样看牌的：他一张张看过去，改了两次主意，然后想着，嗯，不能停在这里，不然就让我知道了。所以现在我这么办，我把牌放在桌子上……”大卫将整叠牌放在了桌子上，“你刚刚想的是什么牌？”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“梅花五。”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“梅花五对吗？现在请你打开牌叠最上面的一张牌好么？”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;观众拿起了最上面的一张牌。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“是什么牌？”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“……梅花五。”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“对，是梅花五！来，给观众们展示一下。”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;下一位观众。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“请你把手指放在这幅牌的上面，好吗？对，然后说一张牌。”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“方块二。”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“方块二？好的。如果你问任何人，有没有可能切牌正好切到某一张牌，他们肯定会说不可能，对吧？好，现在让我们来试试用切牌找到你的牌……&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“准备好了吗？我们这样来做，看好了……”大卫将牌拿起，随意切了几次牌，“我在切牌，你在看……哦不，你没在看，我们这边有太多牌了，比如我左手上这张，让我试试把它变成你的牌……”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;大卫突然伸出手去，从观众的上衣口袋中抓出一张牌。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“就是这张，你的牌，方块二。”他展示给镜头，观众报以热烈的掌声。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;下一位观众。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“随便说一张牌。”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“黑桃五。”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“黑桃五，好的。我们这么做，把牌握在手里。”大卫将牌交给观众，“对，然后我试试把你的牌找出来……”大卫假装抽出了一张牌，捏在手里，展示给镜头，然后又假装反了个面把牌插回牌叠，“现在，如果一切顺利的话，牌叠里应该有一张牌反了过来，摊开看看。”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;观众将牌摊开，一张张看过去。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“你要哪张牌来着？”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“黑桃五。”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“你确定吗？要不要改主意？”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“不。”观众摇了摇头。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“好的，因为如果你改主意了，那牌也会变。”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;牌叠中出现了一张背面向上的牌。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“哦，我看见了，来，让我把它拿出来。看，这就是你要的牌，黑桃五。”大卫将摊开的牌展示给镜头。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;下一位观众。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“说一张牌。”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“红心三。”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“好的，红心三。”大卫将牌开扇给观众看，然后将牌收拢，翻了个面，“现在我要你指一张牌，我这样一张张过牌，你指一张。”他朝向观众，将牌背面朝上一张张从左手划到右手。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;观众指了一张牌。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“把它拿走，翻过来，看看是什么牌。”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;观众看了一眼牌，露出了难以置信的表情。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“是什么牌，别一脸惊讶，是什么牌？”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“……红心三。”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;你想的是哪张牌来着？”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“红心三。”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“是吗，嗯？你为什么这么做，刚好选到你想的牌？”大卫调侃道，观众笑了。大卫将牌拿起展示给镜头：“让我给大家看看，她刚刚选到了自己想的牌，红心三。”&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;下一位观众……&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;一连串令人目眩的纸牌魔术效果一个接一个上演，中间或许夹杂着A.C.A.A.N.或其它变种。刚开始看时，我还条件反射式地思考着效果的实现方式，但渐渐地思维便无法跟上表演的速度，仅能被动接受并沉浸在不可思议的现象之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一种奇妙的休克感——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——同时伴随着精神上的绝对放松与愉悦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我已经好久没有这样的感觉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我准备好了，我们走吧。”K的声音将我拉回了现实，他走过来，关掉了电脑，冲我眨了眨眼睛。偶然间，我才察觉到，以前K身上那熟悉的纸牌油墨味不见了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……你变了。”下楼的时候，我半是自言自语地说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是吗？”他愣了一下，然后反应过来，“啊，你是说变帅了是不是？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我摇了摇头，“我是说，一些另外的东西……说不清，可能是气质什么的吧……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“可能吧。”他走出单元门，向绿化带旁停着的一辆灰色面包车走去，“借的。”他解释道，打开车门坐上了驾驶座。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不在学校这段时间，我学到了很多。”K转动钥匙，“你呢？你最近在忙什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“啊，别提了。忙着毕业，一堆破事。”我撇过头去，拉过副驾驶座的安全带，不想再把这个话题继续下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哈哈，我能想象。”K缓缓转动方向盘，将车子开出了停车位，“那魔术社那边呢，还是和以前一样……社长大人？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“呵，你猜到了。”我仰头靠在座位上，“是啊，还是和以前一样。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尴尬的沉默持续了一段时间，车子驶上高速路之后，K突然说道：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那段录像怎么样，你也看过了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“手法太干净了。我得承认，有些真的看不出来。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不只是手法，其实表演才是最重要的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“嗯……表演确实也很有趣。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“他用了强选。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“啊，什么？哦，你说强迫选择。”我把头靠在了车窗上，“对，我记起来了，好像是用了几次吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我最近在看那本书。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“可是那本书里，没有写怎么实现真正的巴格拉斯效应。”我轻笑道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“当然，我知道。但他还是把精髓都写下来了，这就够了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“让我猜猜，所有心灵魔术最神秘、最精髓的东西——让观众不知不觉地配合魔术师——强迫选择！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;K大笑起来，“你说对了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我不喜欢强迫选择。”我摇了摇头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“咦，为什么?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“嗯……就好像你给了观众虚假的自由意志。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那是因为你知道是怎么回事。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你说的对，”我举手表示投降，“可能就是因为知道才不喜欢吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“表演……所以表演中的强选，才是巴格拉斯效应的精髓，其他人即使知道也学不来。”K仿佛没听到我说的话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你指的是……在表演的流程中暗示，语言什么的？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“对对！就是这个。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那岂不是更不靠谱。”我毫不掩饰，“如果只说‘给我一个数字’，那么大多数人会说六七八九之类的；说‘一到五十二之间的一个数字’，强调‘之间’，那么大多数人会说二十左右；而如果想要更大的数，说‘想一个难猜的数’，观众就会说三十或四十左右的数……上面这些都只是理论罢了，就算真的有用，也根本无法保证百分之一百的成功率，更没办法‘强迫’观众说出某个特定的数字。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“啊……你说的对，我只是觉得有趣……”K显然又沉浸在了自己的世界里。车子驶下高速，拐入了一个繁忙的岔路口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“无论如何，我不喜欢。”我皱起了眉头，“不只是概率的问题，怎么说呢……大概是懂魔术的人会比普通观众对这些更敏感吧……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“嗯……”K若有所思，“我好像明白你的意思。哦，我们到了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;车子停在了毗邻商业街的马路旁。下车穿过商业街上川流的人群后，我们走进了一家外饰奢华的酒店。K向前台确认了婚礼举行的楼层，然后步入了电梯，趁电梯上行的时间熟练地换上了演出服装，整理了自己的发型——显然，他进行这套流程已经很多次了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电梯门打开，映入眼帘的是红地毯、红纱幔。粉红色的气球飘荡在大厅的屋顶，喧闹的人群三三五五地走动着。K带着我绕过场地中央的几桌酒席，迎面走来一个穿着西服，梳着油头的中年男人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哇，你终于来了，我还以为你又迟到了。”他放下手中的酒杯，笑着对K说，“来来来，我带你去熟悉一下场地，待会儿就开始了。哎，流程什么的你都清楚吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“当然了，都说过多少次了。”K无奈地笑道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好好，那就好。”中年男人又拿起酒杯，“哎，这位是？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这是我朋友，我请来看我表演的。”K转过身，向我介绍到，“这是张叔，平常我的演出机会都是他介绍的。啊，那辆车也是借他的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“张叔好。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你好，你好，K的朋友是吧？随便坐，随便坐，一会儿表演就开始了。”张叔和我握了握手，然后领着K向婚礼舞台走去。走到半路，K回头冲我吐了下舌头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我选了后排一个酒桌的座位坐下。音乐响起，宾客们纷纷入座。仪式开始，司仪致辞，新人的父母上台讲话，新郎新娘交换戒指、开香槟、切蛋糕、喝交杯酒，然后就轮到K上场了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一系列令人眼花缭乱的纸牌魔术手法轻松博得全场掌声后，K在众目睽睽之下实现了奇迹：他让新娘随便选的一张牌，神奇地消失之后，出现在了婚礼现场的一个气球之中。新郎难以置信地挤破了气球，从地上捡起了落下的那张牌，正是新娘选的那张。不少宾客们从座位上站起，一边欢呼一边鼓掌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“最后，今天在这里，我还要告诉大家一个小秘密，那就是：这个世界上，存在一种方法是可以测试两个人的缘分的。”说到这里，他神秘地转过头，看了看身旁站着的新郎和新娘，“各位信不信？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;K的表演还没有结束。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有等新郎新娘反应过来，K接着说道：“现在，我将这副牌洗乱，洗得很乱很乱，然后放在这张桌子上。”他将扑克牌小心地摆在面前粉色桌布的圆桌上，然后迅速抽身远离，“这个方法是这样的，很简单。从现在开始，我不会再碰这副牌，这副牌是什么顺序没有人知道。但是如果两个人很有缘分，那么一个人随便说一张牌，”他指了指新娘，“另一个人随便说一个数字，”他又指了指新郎，“这副扑克牌一张张数到那个数字，就会是那张牌。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他在干什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不可能吧？”新娘笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“想不想测试一下您和爱人的缘分？您只要说一张牌就行了，五十二张牌里面，随便说一张。”K微笑着，盯着新娘的眼睛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我想想啊……嗯……红心九吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“什么？大声一点，红心九，是不是？是？好的，红心九！”K向着台下的宾客席大声宣布，“在这里我要确认一件事情，这张牌是您刚刚想的是吧？我们之前没有串通过，您也不可能提前告诉我，对不对？”K问新娘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是我刚刚想的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;预告表演内容。魔术师不碰牌。观众也不是托。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“很好，接下来，”K转过身，面对新郎，“先生，请您想一个数字，一到五十二之间，任意一个数字。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新郎显然还沉浸在婚礼的气氛中，红光满面地笑着，他举起话筒——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“仔细想哦，”K提醒道，“因为您的爱人已经选择了红心九，接下来，您说出的数字，就将决定您和您爱人的缘分深浅。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宾客席里爆发出一阵短促的笑声。新郎迟疑了一下，似乎对要说的数字举棋不定，过了一小会儿，才如恍然大悟般说出了选择：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我选……九！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“数字九？确定吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“确定！”新郎大声道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“很好，现在我们再确认一下。请问，这个数字是您刚刚选的，我们也没有提前串通过，对吧？”K问新郎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“对，是我选的。”新郎再次确认。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“完美。”K面向宾客席，“接下来，就是揭晓答案的时刻。”他向新娘做了一个请的手势，“请您把扑克牌从上面开始，一张一张，牌面朝上地翻开，数到九，第九张停下，不要翻开。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新娘试探着伸出手去，把牌从牌叠最上方一张张翻开。第一张，不是红心九；第二张，不是红心九……三、四、五、六、七……第八张，不是红心九。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她捏起第九张牌，没有翻开。捏牌的手指微微颤抖着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“打开它。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新娘将牌翻了过来，另一只手立刻捂住了嘴巴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“给观众看看。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新娘激动地将牌高举过头。台下瞬间爆发出一阵惊呼和喝彩声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第九张牌，是红心九。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“祝福两位新人，百年好合，地久天长！谢谢！”K在花瓣与彩带的雨中鞠躬下台。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我呆坐在座位上，有那么一刻似乎忘记了时间的流逝。婚宴正式开始了，周围人声鼎沸。地毯上铺满了彩带、花瓣和气球，一片狼藉。K穿过人群向我走来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张叔出现在K身旁，手里端着一个酒杯，表情夸张地叫嚷道:“哇，你把他们都唬得团团转欸。你知道吗，刚刚新郎喝醉了，居然一直拉着我，问我你是怎么变的。怎么刚刚好，第九张就是红心九呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好啦，那你怎么说的？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我怎么说，我还能怎么说？我说我也不知道，那都是你们两口子的缘分嘛。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;K又和张叔聊了几句，过了一会儿，后者便走开去另一桌喝酒了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“走，透透气？”恍惚间，K已经来到了我身边。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“嗯？好啊。”我顺从地站起身。我们远离喧哗的人群，走到了酒店的阳台上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“张叔这个人是不是挺有意思的？”K靠在栏杆上，漫不经心地说着，“他以前也是魔术师，后来不知道为什么不干了……现在就成了我的经纪人。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我没有回答，把双手撑在栏杆上，仰起头，闭上眼睛。冬日的风拂过脸颊，凉凉的，很舒服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“其实，这事还蛮凑巧的。说起来，张叔和我还有一点亲戚关系，就是因为这个，我才认识他……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你不该表演那个的。”我脱口而出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“啊？”K一下子没有反应过来，但很快就明白了，“但那难道不是完美的巴格拉斯效应吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“完美？那要是新郎不说九怎么办？要是新娘不说红心九怎么办？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“肯定会说的。那个场合，九是唯一能讨好彩头的数字。红心就更不用说了。而且，只要新娘说了红心九，剩下的就更简单。”K笑着解释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你没明白我的意思，”我摇了摇头，“就算有你说的这些，成功率还是不可能是百分之一百啊……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我明白的。”K翻过身，也把双手叠在了栏杆上，“成功率不是百分之一百……那是站在你的角度。所以你看，这就是我和你最大的不同点，”他转过头来，注视着我，“我喜欢冒险，非常喜欢。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我怔住了。K抬起头，凝望着冬日灰蒙蒙的天空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我要去拉斯维加斯。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“什么？”我几乎叫了出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我在攒钱。”K平静地说，“大概在夏天吧，我会去参加大会。说不定还会有表演的机会。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;良久的沉默后，我低下头，“如果让他们知道你是这样变的，不知道会有多后怕。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哈哈，可惜，已经没有后怕的机会了。”K轻松一笑，“怎么样，现在我们去喝点酒吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那天，我们喝了不知多少的酒。那也是我和K——在我们缥缈的“学生时代”——最后的一次见面。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h2&gt;8.红心二&lt;/h2&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;除开一系列繁杂的手续，毕业的过程出乎意料地简短，简短到日后回忆起来，竟找不到什么印象深刻的场景。一张张仪式性的毕业照中，我没有遇到那想象中的留恋与伤感。仿佛快门按下的一瞬间，仅宣告了一个虚无目标的终结与下一个目标的启动，宣告了我不再属于某一群人，而成为了另一群人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拿着印满大学四年成绩的简历，我进入了一家外企的财务岗——一份在外人眼里充实而体面的工作。然而，在那一个个忙碌的工作日，我总会时不时产生一种奇怪的抽离感。看着死线临近，同事们焦头烂额的样子，我发觉自己无法生出哪怕一点点的情感共鸣。仿佛除了手头的任务，我已经失去了关心周围环境的动力。试用期结束，我被顺利留用，同时也清醒地意识到了：这种抽离感，将成为一种顽疾伴随着我，并带来无法消除的阵痛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从那时起，我渐渐适应了一种奇异的生活方式。我开始沉迷于电脑游戏中的虚拟世界，特别是那些有着自己独立宇宙的游戏。在那样的宇宙中，我可以全身心地投入进去，以极高的自由度去参与这个宇宙的一切，几乎就像真实地活在其中一样。下班后，我便进入那个对我而言逼近真实的世界，在其中生活着。夜深人静的时候，周遭的现实世界就仿佛融化在了黑暗里，从来都不存在一般。这样的“生活”有时持续几个小时，有时能持续十几个小时。而当清晨的阳光亮起，我便疲劳地从夜晚的那个世界中解脱出来，但并不是从虚拟世界进入真实世界，而是从真实的世界重新进入一个虚拟世界——说服自己后，现实世界便也能被看作一个巨大的游戏。于是，我便能在每天上班时，带着一份重新进入游戏的新鲜感，去应付工作，去应付那无穷无尽的数字、盈亏与报表。当这份新鲜感在太阳下落之中逐渐耗尽，现实的影子开始逐渐笼罩一切，傍晚的我又会忙不迭地逃难到那另一个曾经的“现实世界”。这个简单的发明让我时刻都能拥有一个避难所，也有效地麻醉了我的阵痛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这样的生活中，我也渐渐淡忘了那个叫做K的人，以及他曾经在我面前表演的匪夷所思的魔术。更进一步，我甚至开始淡忘关于魔术的一切，魔术社，乃至于包含了这所有的大学生活。这一切存在吗？我开始时不时地怀疑。因为过往的记忆全都模糊不清，更像是一个精心包装的玩笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我试用期的那个夏天，K没有跟我联系。不知何故，我奇怪地记住了这一点。在两个世界循环往复的逃难生活中，我又为何还会在乎这一点？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又过了一年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝉鸣声中，我收到了一封信件——来自一个陌生的寄件地址。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;撕开封口，从信封中滑落下两张纸。一张方形的纸是明信片。明信片背面，是用某种熟悉的字体写的短短一行字：&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;给自己一个机会，来这里，看我的表演。—— K&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;信封中滑落的另一张纸是一张支票，上面的用途一栏标注了将在未来某天起飞的一架航班。航班的目的地，是拉斯维加斯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我几乎立刻又哭又笑起来，却发现无法理解自己的情绪。此时的K，对我来说就好像是一个遥远的童话人物一般。但抱着探望老同学的想法，我还是登上了那班飞机。当我出神地凝望着夜幕下西太平洋海岸璀璨的灯火时，一个想法突然跳入了脑海：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魔术正在死去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不禁悚然一惊，但随即明白过来。是的，魔术正在我们这个时代不可避免地走向衰亡。当一个人还是小孩时，他或她还可能认为所谓的魔法真实存在，但这不过是心智尚不成熟所致的幻象。终有一天，人们会清醒地明白，这个世界是如此现实，根本没有魔法的容身之地。而魔术，不过是骗人的把戏。魔术，正在失去它赖以为生的最宝贵的东西——惊奇感。现代人不相信惊奇感。现代人相信揭秘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而上述种种，更是百倍地应验在魔术师的身上。这是一个真实而可怕的诅咒：一个人可能因为惊奇感而入行成为魔术师，但在他或她成为魔术师的道路上，必定伴随着这种惊奇感一步步的丢失。观众也许会享受魔术表面的神奇，但魔术师将注定看到魔术背后的现实乃至丑陋，并且这一过程将伴随表演，一遍遍地被强制重现着。魔术师懂的魔术越多，便越无法再重拾最开始时的那份惊奇。一些顶级的魔术师，究其一生都在寻找着那一个能重新带给自己惊奇感的魔术，可大多徒劳无所得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;带着这样的想法，我终于疲惫地滑入了睡眠。飞机越过太平洋，从一个黑夜飞入另一个黑夜。现在回想起来，在那班几乎改变了我人生轨迹的航班上，我彼时彼刻的心境竟是如此的波澜不惊，宛如一潭黑沉沉的死水，对即将被卷入的变故懵懂而麻木，不知是一种幸运还是讽刺。日后的人生里，我将一次又一次地回望这一天，幻想着如果当初只是把那张明信片当作一个玩笑，而没有踏上这另一片大陆，那么结果将是怎样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可惜，没有如果。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h2&gt;9.红心Q&lt;/h2&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;拉斯维加斯。夜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;杯中黑色的液体表面微微起伏，泛着蒸腾的热汽。我把手肘撑在桌上，托着额头轻轻摩挲着，努力抑制住了再灌下一杯的冲动。为了缓解长途飞行所带来的眩晕与疲劳，我已记不清灌下了几杯咖啡，然而这一决定很快就让我后悔了，眩晕仍旧萦绕在我的脑中，并与咖啡带来的神经兴奋混合成一种隐隐的刺痛感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;额头有些发烫，血液冲上我的脑袋，一股热流从鼻腔中淌下。我慌忙从面前一堆盛满食物残渣的自助餐盘下抓出几张纸巾，掐住自己的鼻子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果然流鼻血了吗？还是不能适应这里的气候啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;靠在椅背上，仰起头，视野里的景象旋转起来：三三两两聊天的人们、街边鲜花店低矮的屋顶、路灯、天空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;湛蓝的天空，和一动不动凝固的白云。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果眯起眼不仔细去分辨，几乎足以欺骗自己确实置身于某个南法小镇。我这样怔怔地望着，等待鼻血慢慢止住，看了看时间，然后擦掉了嘴唇上残留的血迹，从椅子上站起，感到自己的心脏正不规律地跳动着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;穿过蜿蜒的小镇街道，巴黎酒店的赌场大厅便呈现在眼前。一排排、一圈圈的老虎机闪烁着缤纷五彩的灯光。一些人坐在机子前，双眼紧盯着屏幕，时不时按动着投注的按钮。老虎机欢快的摇奖旋律此起彼伏，我踩过厚厚的深红色地毯，走出酒店大门，将头顶的蓝天白云甩在身后，站在拉斯维加斯的夜里，然后稳了稳略微踉跄的脚步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时差和咖啡因的双重作用下，我的感官变得异常敏锐，周遭的信号似乎都被放大了数倍。一场沙漠阵雨刚刚降下，冰凉的雨丝落在我发热的额头上，我抬起头，感觉鼻腔舒服了不少。紧邻拉斯维加斯大道，巴黎酒店门口那黄澄澄的埃菲尔铁塔正耸立在夜幕中，显得辉煌无比。正对面，百乐宫酒店前的音乐喷泉旁围满了熙熙攘攘的游人，一道道雪白的喷泉随着音乐在夜空中划出优美的曲线，和空气中的细雨混合，带来一阵潮湿的水汽。三个喝醉的男人从我身边勾肩搭背地走过，他们的西装散开着，走了几步，中间一个突然绊倒在地上，同伴笑着将他拉了起来，三人便又跟没事一样向前走去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时此刻的拉斯维加斯大道，仿佛是一条用满地的金子和霓虹在这漆黑沙漠中铺成的路。我沿着大道街向南走去，路过琳琅满目的纪念品店和露天酒吧，经过街头画家和卖艺人的摊位，走过游人摩肩接踵的玻璃天桥。一个长胡子流浪汉向我投来模糊不清的目光。奢侈品商城门口，几个少年踏着滑板，在台阶旁跳上跳下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;川流的人群在繁忙的十字路口前停下了脚步，几个游客纷纷举起相机对准天空——那是纽约酒店青灰色的自由女神像，在夜空的背景下举着明亮的火炬，无言地俯视着十字路口来往穿梭的一盏盏车灯。通行信号亮起，人群如潮水般向对面涌去。两辆宾利从我的身旁驶过，长长的车身泛着黑亮亮的光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大道街的南端，游人终于稀少了下来。很快，我就找到了卢克索酒店那标志性的建筑物——巨大的狮身人面像匍匐在夜色中，守护着身后由黑色镜面外墙所组成的宏伟金字塔。金字塔的顶端，一束耀眼的白色光柱垂直射入夜空之中，仿佛一道神秘的信标。K今晚的表演，就在这个金字塔中进行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卢克索酒店的客房被一层层建造在金字塔的内壁中，站在金字塔内从下往上望去，环绕客房的走廊宛如一级级倒悬的阶梯，以近四十度的倾角四面向上收拢成一个高高的穹顶，笼罩着下方灯火通明的硕大空间——人来人往的赌场四周，点缀着古埃及风格的巨型人身石像、高大的棕树、刻满浮雕和象形文字的神庙与门楼。古代与现代交融在这超现实的场景中，产生出一种奇妙的映照：四千年前，古埃及人在尼罗河畔祭祀他们的太阳神阿蒙；四千年后，地球另一端的沙漠里，人们仍从事着同样的活动，只不过这次，他们的寄托对象变成了一台台闪烁的老虎机、不停旋转的轮盘和变幻的扑克。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一瞬间，我理解了那些坐在赌场里挥金如土的赌徒们。赌场，其实兜售着一种昂贵而珍惜的商品——一个美好的、一夜暴富、花天酒地的梦。人类一直是渴求梦的生物，从古至今，这个星球上一切卓越的文学、绘画、音乐、戏剧、雕塑，电影乃至游戏，都是为梦而生，为了建构那最迷人、最让人沉浸的虚拟世界。这样的梦，要用价格公道的客房与自助餐来维护与挽留，要用蓝天白云的墙纸贴在天花板上，让幻想的太阳永驻空中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一切伟大的艺术，皆是伟大的骗术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，一切伟大的艺术，其本质上，都是魔术吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抬头望向赌场中心高高竖立的方尖碑，一股头重脚轻的眩晕感再度袭来。我稳了稳脚跟，重新确认平衡后，向着金字塔一角的剧场入口走去——距离与K约定的时刻还剩几分钟，照他的说法，他并不想用冗长的表演让我感到无聊，因此如果在约定的时刻进场，就能直接看到整场表演的最后一个段落，那也是他真正想要我看的重头戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;检票员显然已经知晓我的到来，报上名字后，她便领我进入了剧场，走向最后一排边上预留的一个座位——这也是K的安排，先前的联系中，他说最后一排将是欣赏演出的最佳位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;背靠在剧场座椅的软垫上，我感觉全身都放松下来。这时，已经离开的检票员又折返回我的位置，说道：“抱歉，这些东西忘记给您了，每个观众都有。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她递给我几件物品：一红一黑两面三角形的小旗，一张书本大小的白纸卡，还有一支马克笔。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h2&gt;10.梅花九&lt;/h2&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;这是一个中型大小的剧场，昏暗的光线下一眼望去，呈扇形排列的座位大概能容纳三四百人，此时大部分都坐满了。正前方，魔术师站在明亮的舞台中央，身着黑马甲、白衬衫和黑西裤——隔了近两年，再次见到K本人让我感到有些陌生。在他的周围，除了作为背景的灰色投影幕布外空无一物——没有椅子、桌子或其它常见的道具，可能已经被移下舞台。看来表演接近了尾声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……在今晚剩下的时间里，我想先回顾一下自己这几年的经历。”K用沉稳而清晰的声音说道，“去年，当我第一次来到拉斯维加斯参加魔术大会时，虽然也有幸在一些小场合进行了表演，但我对自己的表演并不满意。一直以来，我都在寻找一种扑克魔术，它应该是最简洁，而又看上去最不可能完成的。今天在座的有不少魔术师同僚，想必都知道A.C.A.A.N.和巴格拉斯效应。这是一个概念非常简单的魔术，观众想一张牌和一个数字，一副牌数到那个数字就是那张牌。为了实现巴格拉斯效应，我花费大量的时间练习扑克手法，设计自己的表演流程，但到了后来，我才意识到，完美的巴格拉斯效应，其实并不必靠手法或者随机应变的流程。想通了这一点后，我突然领悟到，也许存在一种更加简洁的魔术。”他顿了顿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“感谢皮埃尔先生，”K举起手，向后排观众席致意道，“有了您的推荐，我才有了今晚在这里表演的宝贵机会。”最后一排观众席中央的一位老人挥了挥手，旁边的观众向他致以掌声，“还要再次感谢今晚光临的各位魔术师同僚们。接下来这个魔术，将与你们先前看到的扑克魔术完全不同。这是我第一次表演这个魔术，而在座的各位，也将成为这个魔术的第一批观众。一切开始之前，先让我们迎接光明——”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;观众席上方，整个剧场的灯都被点亮了，温暖的鹅黄色灯光洒满了每一个角落。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这个魔术不会有隐瞒，不会有什么不可告人的秘密，一切都将发生在透明的光线之下。这个魔术也不依赖任何可疑的道具，事实上，我们不会用到任何一副&lt;strong&gt;现实意义上&lt;/strong&gt;的扑克牌。我们需要的一切，都在这里——”他指了指自己的脑袋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“思维，是保存一个东西最安全的地方。只要将其记住，固定在思维里，其他任何人都无法改变它。所以接下来，各位需要做的事很简单，就是记住一副牌。但不会是任意一副牌，而是一个最常见和最普通的牌序——一副崭新的牌的顺序。想象一下，你刚买了一副扑克牌，拆开塑封，然后小心地将整叠牌面朝上从牌盒里拿了出来，不要洗牌，也不要切牌，就将其保持在默认的顺序。我的任务就是教会大家牢牢地记住这个顺序，这对今天的表演至关重要。而为了做到这一点，在教学的过程中，我们会一起来玩一个问答游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这个问答游戏的规则是这样的：各位现在手上都有一面红色的小旗子和一面黑色的小旗子，这两面旗子是在演出前就发给大家的。待会儿，我会站在台上随时提问题，而你只需要回答‘对’或者‘不对’。如果你的回答是‘对’，就请举起红色的旗子，如果你的回答是‘不对’，那么请举起黑色的旗子。这样，我在台上就能根据各位举起旗子的颜色，得出一个大概的判断。要是大多数人都得出了正确答案，表演就能顺利地继续下去。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;台下发出一阵笑声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好，让我们先测试一下吧。请问：红色旗子代表‘对’，黑色旗子代表‘不对’，这句话对不对？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一面面三角形的红色小旗浮现在一排排观众席座位上方，我也同时举起了手中的红色小旗，然后突然理解了之前K关于最后一排是最佳位置的说法——从最后一排的高度望去，整片观众席都能尽收眼底，明亮的灯光下，此时眼前的景象仿佛一片挥动着的红色小旗的海洋——这里是除了魔术师的舞台之外，另一个能够看到大多数观众选择的位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“很好，非常好，”K把手搭在额头上，扫视了一圈，“应该不可能有人举黑旗吧？各位，如果在你周围有人举黑旗的话，你要注意了。他绝对不是理解错了，而是来捣乱的，你要礼貌地请他离开。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又是一阵笑声，前排观众席里还传出几声口哨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好了，可以放下了。”K摊了摊手，“刚才只是个玩笑，今天我们不玩悖论，我保证，下面的问答全是正经的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舞台后方的投影幕布亮了起来，显示出扑克牌四种花色的图案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“在一副新的扑克牌中，四种花色的顺序依次是黑桃、红心、梅花和方块。如何记住呢？我来教大家一个窍门：黑桃排第一位，因为它是一个尖；红心排第二位，因为红心是对称的两瓣；梅花排第三，因为梅花有三瓣；最后，方块第四，因为方块有四条边。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;投影画面上，四种花色的图案逐渐缩小，在左侧形成一列，从上到下依次是黑桃、红心、梅花和方块。每种花色所对应的扑克牌随即按A到K的顺序一张张向右缓缓展开，形成整齐的四排。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“记住花色的顺序后，剩下的就简单了。每种花色都有十三张牌，一共四组五十二张牌。先看花色，再看点数，就可以推算出任意一张牌在一副未打乱的新牌中的位置。举例来说，黑桃A是第一张牌，而方块K是第五十二张牌。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着K的讲述，投影画面上，最左上角的黑桃A和最右下角的方块K两张牌向上升起一段距离，然后回归原位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这样，让我们来进行第一个测试吧。”K搓了搓手，“一般来说，最前面的几张牌是最好记的，比如说，黑桃七是第七张牌，这句话对吗？”他举起手，示意观众给出答案。此时投影画面上的黑桃七也离开了它所处的队列，向上升起了一段距离。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陆续地，有红旗从观众席上浮现出来。很快，观众席上方又飘满了红旗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好的请放下，这题太简单了。让我们提高点难度，试试反向思考，想象一下牌叠里最后几张牌……比如……方块九是……第四十八张牌！对不对？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;方块九从它的队列里升起。这次观众的反应明显犹豫了很多，但过了一会儿，绝大多数人还是举起了红旗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好的，不错。呃，这位先生刚才好像举起了黑旗又马上换成了红旗……”K指向观众席中一处，“顺便说一下，这是完全可以的，好吗？只要别改太多次就行。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;笑声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“反向思考确实有点难，不过如果你会数数验证的话，其实也没什么难的。想象一下，如果方块九是第四十八张，那么方块十是第四十九张，五十、五十一、五十二，刚好五十二张牌，所以这个结论没错。”K后退了几步，指向投影幕布，“又或者，你们也可以看这个，在图像上数，容易多了，是吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“下面我们再加大难度，试试最难的，也就是中间的牌。初看起来，中间的牌没有什么参照，比较难推算，但其实是有的，就是每种花色的首张牌A。A前面的牌数肯定是十三的倍数，所以只要再加上本花色的点数就行了。我们来试试吧，比如我说梅花二是第二十八张牌，对还是不对？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅花二，应该是前面两种花色的二十六张牌，加上本花色的两张，是二十八。红旗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“很好，大部分人又都答对了。”K做了个放下的手势，“看来是时候进行结业测试了，最后一个问题。”K顿了顿，“我知道你们大多数人都在看着投影画面答题，所以这次，不许看。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;投影幕布上，所有的扑克牌都渐渐淡去，直至消失不见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不仅如此，”K补充道，“之前的问题都是先说牌再说位置，为了检验大家是否真正记住了顺序，这次反过来，我先说一个位置，你们要根据位置找出是什么牌。”他站在舞台上思考了一会儿，“嗯……找一个中间的位置……我想想……二十一！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二十一？二十一大于十三，先减去第一个花色的十三张牌，那么还剩下八张牌……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“别着急，仔细地想一想，第二十一张是什么牌，这可能会有点难度……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;K在舞台上踱着步，大概半分钟后说道：“想好了吗？好的，我也公布我的答案，第二十一张应该是红心八！我说的对吗？”他举起手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;红旗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“太好了，我看到有一些黑旗，但是不影响，大部分还是红旗 。你们真是了不起的观众，我爱你们。”K向着观众席抛出一个飞吻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一阵笑声，几声响亮的口哨，掌声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“谢谢！哦，对了，不好意思，我还是遗漏了点东西。刚才说过，我们想象的是一副完整的新牌，刚拆封的那种。所以这五十二张牌不够，应该还有两张小丑，一张大的，一张小的。嗯，让我想想……让我们把小的那张小丑放在第五十三张，大的放在最后，第五十四张。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;K托着手肘，沉默了一会儿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“等等，好像还是缺了点什么……啊，我知道了，还有一张牌我们没有考虑到，是每副新牌里都有的牌——广告牌！没错，让我们把广告牌放在……就当它是第零张吧。”K拍了下手，“这下终于完整了，我们在想象中拥有了一副崭新拆封的扑克牌，不仅如此，现在在座的每一个人都对这副牌的顺序了如指掌。这个顺序，将就此固定下来，无法再被做手脚，就算是上帝此刻也无法改变，因为它保存在我们每一个人的思维中……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我撑着剧场座位的扶手调整了一下自己的坐姿，感到胃酸在胃里涌动。咖啡因仍然在持续作用，带来一阵微弱的心悸。一股血液冲上脑袋，又缓缓退去。我闭上眼睛，等待了三秒，然后重新睁开。接下来呢？我想着。K的表演已经让我完全迷失了，在仿佛心灵魔术惯常的“冗长”铺垫之下，最后埋伏着的到底会是什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“接下来，就是最有趣的部分，我们要选出几位幸运儿参与表演，用完全随机的方式。”K说着，从裤子口袋里拿出一个绿色的网球，“我会背对大家，然后抛出这个球，接到的观众请不用上台，只要站起来就好。”他转过身去，将手中的球抛向观众席。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;球落向观众席左侧中部几排的位置，引起了一阵骚动。过了一会儿，一位观众站了起来。投影幕布上同时显示出从舞台正面拍摄到的图像——是一位有着暗红色头发的中年女士。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“棒极了！好的女士，稍安勿躁，让我来解释一下。今天的演出秉持的原则是一切从简，所以不会有人满剧场跑来跑去给观众递话筒什么的，那样太麻烦了。正如你们所见，现在这个投影画面是由架设在舞台上方的七个高清镜头之一拍摄到的。在选人的过程中，每一位被选到的观众都会有自己的独属镜头画面，一并陈列在投影幕布上。事实上，我们将一共随机选出七位观众，并通过摄影机的画面来完成我们彼此间的信息交流。因为没有话筒，所以我无法知道观众们的名字，但没关系，我们会用一个更简单也更容易记忆的方法，按照观众被选出的顺序，用字母表来为每一位取一个假名，也就是从A到G。”K面朝向被选出的女士，“我们的第一位幸运观众是一位女士，让我想想，你的名字就叫……艾米吧。让我们给艾米鼓鼓掌！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一阵掌声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好的，艾米，把你手中的球举起来……对，没错。现在我要你做的事很简单，就是把这个球再扔出去，往任意一个你喜欢的方向扔。但是为了公平，你也得像我一样，背对着那个方向扔。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;投影画面上，艾米向四周看了看，选定了一个方向，背过身去，然后将球抛出。球在剧场空中划出一条高高的抛物线，落在观众席左后方的一片座位间。这次一位戴眼镜的男士站了起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“一位先生！非常好，让我们叫他鲍勃吧。鲍勃，同样的事情，选一个方向，然后背对着把球扔出去。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲍勃将球再一次扔向了空中，这次球落向了观众席中央的位置，引起一片兴奋的尖叫。最后，一位金发的女士拿着球站了起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“新的一位美女！让我们叫她……凯瑟琳！帮个忙，凯瑟琳，一样的流程，挑个你喜欢的方向，把球扔出去吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;截至目前，舞台投影画面上已经有了三个并排的窗口，每个都显示着一位被选出的观众的特写。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四位观众在前排右侧位置，是一名年轻的短发青年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“迪伦，继续，让这个随机选人的过程接着运转起来。”K在舞台上指挥道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五次，球又回到了观众席中央，在偏右侧的位置站起一位鬈发、圆脸的男士。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“伊森，你知道怎么做。我们的幸运儿席位还剩两席，在这里我得重新宣传一下，”K面朝观众喊，“这绝对是一个难得的机会，相信我，如果你参与进来，将会获得终身难忘的体验！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第六次，球从空中划过，落向右后方的一大片座位。不少观众提前伸出手去，想要抓住落下的球。最终，球握在了一位高个子男士手里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“很好，我们的第六位幸运儿是——弗兰克！弗兰克将决定最后一位幸运儿是谁。弗兰克，背过身去，闭上眼，然后凭感觉扔吧！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几乎所有观众都望向弗兰克，后者犹豫了一会儿，然后将手中的球大力扔了出去。这次，球向着观众席的最后几排飞来，落在了离我仅有几个座位的地方，激起一阵惊呼和笑声。过了一会儿，在我右前方，一位体型丰满的女士举着球站了起来。她顶着一头蓬松的黑色卷发，在投影画面上腼腆地笑着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“恭喜我们的最后一位幸运儿——格蕾丝女士！让我们给这七位幸运儿一点掌声！”K在舞台上扬起双手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;观众席间爆发出一阵热情的掌声。舞台的投影幕布上，七个并列的特写镜头里，被选中的观众们站在各自的位置上，一个个脸上都写满了兴奋与好奇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;待掌声渐渐消退下去，K做了一个噤声的手势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“下面我们要做的事情，如果顺利的话会很简单。但首先，我们要保持安静，放松自己，达到一个舒适平和的状态……艾米、鲍勃、凯瑟琳、迪伦、伊森、弗兰克、格蕾丝，全部看向我，好吗？好的。跟随我的指示，我们一起来清除头脑中的杂念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“闭上你的眼睛，站直身体，然后缓缓地吸气……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“吐气……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“吸气……感觉空气缓缓流过你的肺部……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“吐气……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“吸气……你的大脑渐渐变得空白……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“吐气……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……睁开你的眼睛……很好，做得非常好。现在，请七位拿起演出前给你们的白纸卡和马克笔，我们要用到它们了。在这样一个短暂的大脑放空的状态下，我们要同时来做这件事情——待会儿，我会喊‘开始’，然后你们会有三秒钟的时间在自己的白纸卡上记录下一些东西。具体来说，按照被选出的顺序，从艾米到弗兰克，你们每个人要记录下的是一位数字，也就是零到九之间的任意一个数。不是现在，而是在你们等会儿听到‘开始’的时候，脑海里自然而然想到的数字，它可能是一个记号，也可能是单词拼写，这都不重要，重要的是我需要你们忠于自己的即时反应，然后把它原封不动地记录下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“格蕾丝，你需要做的事有一点点不同，当你听到‘开始’的时候，想到的应该是一张扑克牌。它可以是一副完整新牌中的任何一张——可以是一张花色点数牌，可以是一张小丑牌，甚至可以是广告牌。把它记录下来的时候，你可以选择任何你喜欢的方式，你可以把牌画出来，用记号表示，或者只写单词，都无所谓。重点在于，那是瞬间的直觉，告诉你的牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好了各位，我们来做最后一次深呼吸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“吸气……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“放空你的大脑……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“吐气……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“准备……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“三，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“二，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“一，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“开始。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;投影画面上，七位观众顿了一下，然后同时在白纸卡上涂写起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“一，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“二，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“三，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“时间到了！请将笔放下，把白纸卡贴在胸前，别让任何人看到。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的精神紧张起来。K在舞台上踱着步，从右边踱到左边。整个剧场此时鸦雀无声，所有人似乎都在屏息等待着什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“请七位准备好问答用的旗子。”K说道。他转过身去，背对着观众，面朝向投影画面上艾米的巨型人像。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“艾米，你不是我的托，我们也没有串通过，对吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;暗红色头发的女士举起了红旗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“很好，你可以把白纸卡翻开了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾米将捂着的白纸卡翻了过来，上面用阿拉伯数字写了三。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好的，我们的第一位数字是三。”K向右走出几步，然后面向鲍勃的巨型人像，“鲍勃，你不是我的托，我们也没有串通过，对吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;红旗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“把你的数字翻开吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲍勃的白纸卡上画了一个五角星，旁边用阿拉伯数字写了五。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这是……啊，我明白了，你想到的是五角星的符号，而五角星代表了五，所以是五，对吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲍勃张口想要说话，意识到没有声音后举了举红旗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“很好，下一位。”K踱步来到凯瑟琳面前，“你不是我的托，你我也没串通过。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;凯瑟琳微笑着举起了红旗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“让我们看看你的数字吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;凯瑟琳的白纸卡上是用飘逸的英文字体写的单词“七”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“幸运七，不错的数字。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下一位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“迪伦，你我没有串通过，对吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;红旗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你的数字是？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;短发青年将举在胸前的白纸卡翻开，上面是一个圆圈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哦，出现了一个零，这是零对吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;迪伦点点头，举起了红旗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“下一个是伊森……你不是我的托。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伊森举起红旗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“让我先猜猜你的数字……嗯……算了，猜不到，还是翻开吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伊森翻开了白纸卡，上面没有数字或单词，只有三个黑点，黑点的连线近似构成一个等边三角形。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这是什么？像是保龄球上的孔……有意思，所以你是先想到了保龄球，是三吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伊森笑着举起了红旗。观众席中也爆发出一阵短暂的笑声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好的，又一个三。”K继续向右走去，“最后一位，弗兰克，你不是我的托，你我也没有串通过。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;红旗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你的数字？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克的白纸卡上是阿拉伯数字六。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“非常好，现在所有的数字都被揭晓了。但还差一位关键人物的记录没有揭晓。”K走到了舞台最右侧，望着投影画面上格蕾丝的影像，“格蕾丝，你是在七次随机扔球后被选中的，所以你不可能是我的托。回答我，对吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;画面上，格蕾丝点了点头，举起了红旗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“刚刚你记录下了一张扑克牌，在给我们看之前，我希望再强调一遍：这张牌是你在完全独立自由的状态下想到的牌——事实上，它可能是任意一张牌，包括花色点数牌、小丑牌甚至广告牌——没有任何人强迫你的选择，对不对？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我的右前方，剧场明亮的灯光下，这位体型丰满的女士再一次举起了红旗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“很好，现在把它给我们看看吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;格蕾丝的左手捏着那张一直捂在胸口的白纸卡，小心翼翼地将其翻转了过来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面画着一个心形，以及一个字母“J”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;红心J。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“红心J！”K大声宣布，同时转过身来到舞台中央，重新面向观众，“各位，还记得一开始我说过，这将是一个简洁的A.C.A.A.N.效果吗？没错，这个效果是如此简洁和迅速，以至于——刚刚它已经结束了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身边的座位上传来窃窃私语声，我一头雾水地盯着舞台上的K。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“一位观众完全自由地，想了一张牌，红心J，”K指向投影画面上格蕾丝的特写，“就像经典的A.C.A.A.N.一样。问题是，另一位观众所想的数字，还有数牌用的牌在哪呢？”K走向舞台左侧，从并排的一个个特写上指过去，“实际上，我们一共有六位观众，得到的也是一个随机的六位数。艾米——三，鲍勃——五，凯瑟琳——七，迪伦——零，伊森——三，弗兰克——六。在这个随机游戏里，每一位数都是从零到九独立取的值。想象一下，这个六位数的最小可能取值是六个零，最大是六个九。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这也意味着——如果你将这六个数字加起来，它们的和最小不小于零，最大不超过五十四。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到这，K突然停了下来，仿佛故意在给观众时间来咀嚼这句话的意思。过了三秒钟，他继续道：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“它们的和，这个可能取遍零到五十四的数字，正好可以用来表示一副牌第零到五十四张牌的位置，包括广告牌，也包括两张小丑牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“今晚，这个被组合出的数字是——三加五加七加零加三加六，等于，二十四。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“而一副崭新拆封的牌今晚也一直保存在大家的思维中，就算是上帝也无法改变它的顺序——A.C.A.A.N.的最后一步，各位愿意的话，现在就可以在脑中完成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“所以，数牌吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我愣住了。虚空的意识中，出现了一副崭新的扑克牌，我伸出手去抓住了它，一张张把牌数下。先是第零张广告牌，然后是黑桃，第一到十三张，黑桃A到K……手指因为紧张颤抖着……从第二个花色开始，第十四张，红心A……第十五张，红心二……十六，红心三……十七，红心四……十八，红心五……十九，红心六……扑克牌一张张抖落，掉入意识的深渊……二十，红心七……二十一，红心八……二十二，红心九……二十三，红心十……第二十四张牌，第二十四张！是红心J，红心J！一阵强烈的眩晕袭来。这不可能！这怎么可能呢？！再数一遍，再数一遍呢？从第十四张红心A开始……十五，红心二……十六，红心三……大脑强迫症似的一遍遍执行着数牌的过程，宛如一个短路的死循环，但没有用，每一次执行的结果都一样——第二十四张，就是红心J。红心J，就是第二十四张。一个不可能的事实，一个逻辑正确的错误。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;温暖而明亮的鹅黄色光辉下，整个剧场死一般的寂静。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我感到心脏正在不受控制地疯狂跳动着，周身却无法移动哪怕分毫。大脑被一种无法言喻的极端空白所充塞，所有的感官信号似乎都是矛盾与混乱。一种冰冷与燥热共存的奇怪感觉爬满了我的皮肤，我甚至忘记了呼吸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;投影画面上，七位被随机选出的观众同样呆立着。过了一会儿，终于有人意识到发生了什么，开始做出动作。在我的右前方，格蕾丝微微弯下身体，用手捂住了嘴巴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;躁动在观众席间传播，宛如一波波浪。一些人开始从突如其来的震惊中回过神来，率先鼓起了掌。稀碎的掌声迅速传递到周围，于是更多人开始鼓起掌来。一浪浪的掌声越来越响亮，很快便汇聚在一起，如雷鸣一般。人们仿佛大梦初醒，争先恐后、激动万分地想要将被压抑着的心情一股脑地宣泄出来。不少人开始从座位上站了起来，他们的行为很快带动了周围其他人，越来越多的观众自发地站了起来，向着舞台上不停鞠躬的K拼命献上掌声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;坐在我前排的人都站了起来，遮住了我的视线，我不得已也撑着扶手离开了座位。周身的血液重新流动起来，大脑里充塞着的极端空白渐渐褪去，转而化为各种可以被感知的、极其强烈、分不清是兴奋还是恐惧的情绪。响彻整个剧场的隆隆掌声灌入我的耳中，盖过了K的谢幕致辞。我感到口干舌燥，双腿发软，从最后一排的位置踉跄着钻出了黑压压的人群，离开了剧场，视线急切地扫过金字塔的赌场大厅，寻找着洗手间的位置，一路上跌跌撞撞路过几张赌桌——红黑相间的轮盘疯狂旋转着；“二十一点”的发牌机唰唰翻动着牌；一帮人围在一张德州扑克桌旁大声叫喊；五颜六色的筹码被推来推去……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我冲进无人的洗手间，将水龙头的水狠狠泼在脸上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七名观众，随机选的……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我抬起头，看着镜子里的自己，睁大眼睛，拼命眨了眨。水从我的脸上滴下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个明亮的洗手间，四壁、地板和挑高的天花板都用金色的大理石装潢，光洁如新，一种淡淡的奇异熏香飘荡在空气中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太静了，也太亮了……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;慢慢地，我试图将一只手掌伸平——做不到，手指还在不住地颤抖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随机的……七名观众同时想的数字和牌……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没事的，放轻松。我晃了晃脑袋，对自己说。一阵痉挛从我的胃部爬上来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;该死，不应该喝那么多咖啡的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;深呼吸，对。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吸气……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;砰！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一下子撞开身后隔间的门，双膝瘫软跪在地上，两只手紧紧抓住马桶，任由胃部蓄积的压力倾泻而出。黄棕色的稀浆一大股一大股沿着马桶壁流下，呕吐一旦开始就无法停止。在失去控制的生理反应下，过去几年的生活片段突然如走马灯般划过我的脑海。拍毕业照，走出校园，进入工作，失去共情能力、封闭的、在两个世界间逃难似的生活……一张又一张画面，此刻都好似隔了一层厚厚的、模糊的玻璃，仿佛在上演另一个人的经历。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吐吧，吐出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不停呕吐，仿佛要把这一切麻木的、行尸走肉的生活都呕吐殆尽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吐吧，吐出来就好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如一道强烈的闪电，在这个窄小的隔间里，我突然重新真切地体验到了——活着的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h6&gt;(未完待续)&lt;/h6&gt;&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 00:00:00 -0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2021/04/26/thekeffect1/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2021/04/26/thekeffect1/</guid>
        
        <category>story</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>赛博朋克真的已经死了吗？</title>
        <description>&lt;h2&gt;0x01 赛博朋克死了&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2019年5月份，在读完从学校图书馆借来的那本纸张已经泛黄的《雪崩》后，我登入豆瓣，看到了排序第一的长书评那醒目的粗体标题：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“赛博朋克死了”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实这不并是我第一次看到这个标题了，但这一次，这个标题似乎产生了一种奇怪的实在感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者在第一段写道：“《雪崩》是我十年前最想看的赛博朋克小说，而当时它已经出版七年了。”作者是在2009年写下这些话的。这就意味着，在作者写下这些话后，距离我看到这些话，又过了十年。而到今年2020年，距离《雪崩》的出版，已经过去了二十八年。这意味着什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这意味着，如果一个二十二岁的大学生在上世纪九十年代阅读了《雪崩》，那么在今年，他/她将是一位五十岁整的中老年人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于《神经漫游者》或PKD作品的读者们，有的可能已经不在人世。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;赛博朋克已经死了。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一次看到这个论断的时候，我脑海中闪过的念头是基于直觉的否认。&lt;em&gt;这不可能&lt;/em&gt;。毕竟，在21世纪的今天，赛博朋克似乎正迎来它的第二春。但这一次，那奇怪的实在感就像一个顽强的寄生物，一旦你觉察到了它，它便扎下根来。在之后的日子里，这个论断就像某种恼人的意识弹窗广告，开始不断在我的脑海中弹出、弹出、再弹出，变换着字体和字号，并且似乎越来越大，越来越加粗，越来越醒目。它开始有目的地裹挟一些我之前并不曾注意到的东西，直到成为一个完整的，黑压压的，环绕着各种其它奇怪言论的意识线团。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，怀着无限的悲哀，我只能承认，赛博朋克确实快死了。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;0x02 冰山&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;这个世界上，没有什么能比目睹一座冰山的融化更能让人感到悲哀了。这种用肉眼就能看到的，剧烈而壮观的熵增运动似乎是一种关于万事万物的优雅隐喻。冰山的大部分都藏在水下，所以人们有时只能欣赏水面上的宏伟。在冰山融化的想象中，它大概是这样进行的：冰块从它的外表一层层剥离，散落到海水里，而冰山越来越小。但是，不管冰山如何缩小，总有一部分会浮到水面之上，所以在人们看来，冰山仍旧矗立在那里，只不过体积变小了。而真相是，水下融化的冰的绝对体积，远比水上的多得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上世纪的八九十年代甚至远至六七十年代，似乎是人类文明一个奇怪的黄金时代。而不可否认的是，那个年代正在离我们远去，它在时空中留下的轨迹也像指数衰减一样，逐渐变得模糊了。科幻这种文学，作为旧大陆的一块冰山，在不可抵抗地随着时光流逝而融化，而赛博朋克，作为整座冰山与海面的交界处，就在这剧烈的融化中浮沉。幸运的是，时至今日，人们仍得以在这种浮沉中看到它逐渐扩散的身影：那是冰块融化后，冰冷淡水在咸涩海水中逆温流动的余晖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等到那些海水的温度都同化后，便是连余晖大概也看不见了。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;0x03 朋克x朋克&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;年轻的人类不会，不愿，或不能做梦，反而沉浸在上世纪老人们的梦中。于是，一个巨大的疑惑便产生了，在一个已经没有了朋克的地方，赛博朋克的意义与其存在的合理性又究竟在哪呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当人们用各种各样的霓虹灯管、光污染、蒙蒙细雨装点他们的设计图的时候，朋克在哪呢？当人们将各式各样的名词堆叠在朋克二字前并试图创造新的风格时，这些文字中的朋克又究竟在哪呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;霓虹是很美的发明，也是很朋克的发明。霓虹昭示了，人类的造物能有别于自然造物的美。但当霓虹成为了服务于装饰的符号，或许意味着，它也仅仅沦为了一个符号。当朋克二字成为一个语义上的赘物，或许，它的意义也可有可无。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们需要一场对朋克的朋克。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们可能也需要好好思考一下为什么而朋克。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我们的创作者们开心地创作他们的赛博朋克艺术的时候，我常常这样想：如果他们是住在香港的一位普通居民，那么他们的艺术会有什么不同吗？那里有各种各样的霓虹灯管、光污染和蒙蒙细雨，最重要的是，那可是21世纪地球上真实存在的一个物理地点，九龙城寨便是赛博朋克世界的耶路撒冷。可我悲哀地觉得，对于今日香港一位普通的居民来说，是不存在所谓的赛博朋克艺术的，今日没有，未来可能也不会有。圣地已经坍塌，和上世纪的种种一样，它只属于过去。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;0x04 渐近线&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我并不喜欢智能手机这一发明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我也并不反对它的发明，毕竟这可能是一种必然。在某种意义上，智能手机将世界缩小了，小到用几KB的数据就足以预测某个人类行为的轨迹。而《雪崩》中的超元域直到现在仍未出现。智能手机促成了个体在物理意义上的分离，却又以一种奇怪的连结方式将个体连结在一起，这种连结并不是自由的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近几十年信息技术的发展令赛博朋克处于一种尴尬的境地，当然，人类科技的相对停滞也对科幻造成了不小的冲击。通俗而能给人留下深刻印象的科幻点子在不断枯竭，作家们转而在文本上发展起自己的风格。少数作者则将触角伸展到了科研的最前端，急迫地跟随前沿成果的缓慢堆积，却同样只能产出佶屈聱牙的作品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很难说这种内向化创作的趋势与智能手机的发明是否有关系，但一种不太妙的可能性是：有史以来，人类的科幻创作第一次因为某项科技的进步而衰退了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在假想的时空中，有这么两条渐近线，在两个维度上引导着科幻的发展：一条是人类的感性文明，另一条是人类的理性文明。前者的衰退肉眼可察，而后者渐趋平缓的走势也被相当的证据验证。更进一步，后者的走势可能还是前者衰退的原因之一。在这两条逐渐逼近的渐近线之间，就是科幻的空间。无法继续上升的科幻曲线，正在双向压力的夹击中不断收缩。而赛博朋克，大概是这种收缩加速十倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得庆幸的是，任何人如果看到了这副不祥图景所暗示的更重要的东西，都必定在心底升起深深的恐惧。与之相比，科幻的命运简直不值一提。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许，我们能做的也只有等待了。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;0x05 冷的，热的，极简的，极繁的&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;苹果公司的内部建筑设计令人印象深刻：那是一种圆润的、洁白的、浑然一体的、精确优雅而不带任何感情的建筑风格。与之相反，谷歌公司的建筑则好像在努力营造一个开放的结构，似乎室外的杂乱无章也是设计的一部分。从这种对比上来看，好像谷歌公司的风格更接近上世纪八九十年代的朋克精神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;极繁主义曾有过它的辉煌时刻，而赛博朋克在文本上也曾与极繁主义同构，直到现在也大部分同构。这在极繁主义被边缘化的今日实属罕见。不得不承认，后赛博朋克那自由自在、漫无边际的乐观精神，实际上继承了上世纪部分的精神余晖。但，也只是余晖而已了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《银翼杀手2049》是对前作的一次大胆反叛。它以一个标志性的姿态，宣告了旧赛博朋克那混乱的、蔓生的美术风格迎来了切换，转变成了一种更为冷静而浓缩化、极简化了的美学——一种说不上算是前进还是后退的转变。某种意义上来说，它与日式赛博朋克美学互相圆融，并且得到了今日审美的接受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有趣的是，如果我们将赛博朋克美学风格的转变与历史时代放在一起考察，冷与热的对比又有了不一样的含义。在人类发明的新型战争中，赛博朋克展现了一种恐惧之下的肆意；在新秩序中，赛博朋克则趋向于分裂为热烈的暴力美学与冰冷的自省美学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个自然而然的问题是：如果历史轮回，赛博朋克又将展现出它的哪一面？又或许，这是一个伪设问？&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;0x06 幼稚症&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;就像任何健康的机体一样，科幻的衰落也伴随着种种的病症。科幻文学的版图不断分裂，各个版图的格局也在缩小。这种格局缩小首要的表现就是显著而普遍的幼稚现象。很难说现代科幻的幼稚症起于何因，但我更倾向于将其认定为一种类似于在环境压力下的生物退化行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方面是对人类社会的幼稚症。这对应于两条渐近线中的感性文明。虽然表现多种多样，但一个大致的共通点是对宏观人类社会渐渐失去考察的焦点，转而向微观倾斜，其中极端的微观便是对单个人类个体的考察。不得不承认，这种退化与现代人类社会愈加分裂的现状脱不开干系。在一个不断加速分裂的人类社会中，科幻要对人类社会的种种宏观命题进行深入的探讨是很无力的。而与之相比，向着个体的微观体验进行挖掘的创作方向就显得轻松地多。在这种微观化的过程中，意识形态、民族主义和身份政治也变为了好用的创作模具。而科幻也由大冰山崩解为了一种孤岛式的小冰山图景。在这样的崩解中，科幻失去了区别于传统文学的对宏观人类命题的话语权，进而导致了对宏观人类社会的幼稚症。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面是对科学研究的幼稚症。这对应于两条渐近线中的理性文明。无论科幻作家们意识到与否，一个遗憾的事实是，人类的科学研究范式早已经发生了根本性的转变。基础物理学来到了能级鸿沟的面前，向前走一步就能诞生新理论的时代早已一去不复返。而受物理学支撑的化学与生物学也进入了在固化的基础理论之上缓慢积累的阶段。现代科学研究不再依靠单打独斗或灵光一现，而是一种类似于蚁群修筑蚁巢的人类科学家群体性活动。这种群体性活动有别于旧范式的一大特点在于：其对单一科研人员所要求的牺牲是巨大的；在外界看来，现代科研的投入产出比也是极低的。作为来自黄金时代的文学，现代科幻仍执着地进行着不再具有说服力的奇迹式叙事。这种奇迹式叙事所带来的是科研成果的奇观化与标签化。科幻对于现代科研的幼稚，同时也是一种不尊重，并可能对科研产生逆向的伤害。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;0x07 视界&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;赛博朋克正在滑入幼稚症的深渊。从某种意义上来说，其冷与热的分裂正体现了这种幼稚症所带来的价值评判的盲目性。在这种虚浮的价值评判中，无论是悲观亦或乐观倾向，都很难取得本质性的见解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“高科技，低生活”是传统赛博朋克的背景色，而由于对宏观人类社会的幼稚症，传统的元素正固化为一种省力结构。创作者们执着于复现旧有的模板，导致了悲观反思的狭窄化与片面化，并限制了对赛博朋克叙事模式及艺术内核的进一步探讨与革新。另一方面，赛博朋克中科技的奇观表达体现了其对科学研究及其应用过分乐观的幼稚。强人工智能及意识等“硬”问题越来越被当作理所当然的预设，被简化为故事中的道具，而缺乏与故事世界复杂多维度的相互作用。创作者们更习惯于在空间维度上对科技进行奇观化描写，而非综合时空两个维度——后者显然是对科技发展更真实的描写方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;摆脱幼稚症，意味着追求一种宏观化与真实化的科幻，是把对科技发展的理性想象融入宏观人类社会的历史进程之中。这将会是艰难但却有益的尝试。我们应该清醒地认识到这样一个事实：21世纪的科技进步，可能需要人类付出极其惨痛的代价。两条渐近线交汇的奇点处，科幻必然也必须发生蜕变。或许，我们应该用新的词汇来标志它：一种在冷与热的交界面平衡着的文学，就叫它 &lt;em&gt;临界现实主义文学&lt;/em&gt; 吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让我们在奇点后相见。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 18 Nov 2020 00:00:00 -0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2020/11/18/cyberpunkisdead/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2020/11/18/cyberpunkisdead/</guid>
        
        <category>note</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>新海 · 序章：冬猎（PART I）</title>
        <description>&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h5&gt;前 排 提 醒&lt;/h5&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;warning&quot;&gt;
&lt;p&gt;[ 此篇使用了不同字体，建议在PC端浏览器上阅读 ]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[ 此篇嵌入了音乐，手机可在横屏模式下显示播放器 ]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[ Chrome浏览器使用者，推荐使用&lt;a href=&quot;https://darkreader.org/&quot;&gt;Dark Reader&lt;/a&gt;插件，在全屏模式下阅读 ]&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;1&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;“啪嗒！”泛着黑光的战术靴粉碎了水坑里的霓虹招牌，那是一家地下软件作坊的名字。类似的招牌在视野过滤网外到处都是，然而这条街上此时空无一人——半小时之前，紧急疏散令已经让黑市商人们识相地卷铺盖走人了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-family: Arial; font-size: 1.1em&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;em&gt;盔载显示系统：红色警告——噪音分贝越线！&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妈的。鲜红色的投影窗口角落里，映出了你的脸。你咬着牙，暗骂自己倒霉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次行动需要绝对的寂静。寂静，像是掠过夜空的一道影子，带来死亡的腥风血雨。零级优先，你们就是为这种任务而生的，训练成果早就融在你们的血液里。即使在此刻沉沉睡去，你们的潜意识也会驾驭着金属躯壳去完成一次次漂亮的突破和狙杀。当然这不可能，强制兴奋激素会保证你们清醒地完成这场共舞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;外骨骼中的液压力流畅地引导你滑向预定的埋伏点，你们的队伍隐藏在黑暗中，等待着突袭的信号。夜静得可怕，仿佛能听到空气中屏蔽电场的嗡嗡声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一分钟，两分钟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;任务很简单：清除敌人、扣押目标、掩盖痕迹。但这次上面却意外地谨慎，派出了多个小组，而你们的队伍只是其中之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三分钟，四分钟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一声爆响，离子引擎的尖啸声。一道耀眼的蓝光射入东边的夜空，在冬日稀薄的空气中惨白地闪烁了几下，然后渐渐暗淡下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;信号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;外骨骼自然地牵引着你的动作。小队滑出了阴影，目标侵入点在视野里被标记为一整块明黄色，在黑夜里很难忽略。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-family: Arial; font-size: 1.1em&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;em&gt;RF-1就位&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;队长带领你和剩余的队员继续向目标前进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-family: Arial; font-size: 1.1em&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;em&gt;RF-2就位，掩护点未发现异常&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你们向侵入点两侧散开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-family: Arial; font-size: 1.1em&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;em&gt;警告：计划外人员！&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你偏转了一下视线，过滤网的黑暗中出现了一个红色的人形轮廓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-family: Arial; font-size: 1.1em&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;em&gt;快速筛查：&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;          &lt;em&gt;性质：本地无业游民（女，73）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;          &lt;em&gt;是否可以清除：是&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;队长先于你做出反应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;红色人影惊恐地扔掉了手中的编织袋想要逃跑，但已经来不及了。一只冰冷的黑色手掌捂住了她的嘴，血色的刀锋闪过，很快为其解除了所有痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-family: Arial; font-size: 1.1em&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;em&gt;RF-4就位&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你转过头蹲下身，发送了确认信号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-family: Arial; font-size: 1.1em&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;em&gt;警告：酸弹保险解除&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过滤网的视野中，一枚被标记为赤红色的小球沿坡滚下，停在目标侵入点门前。特异性强酸蒸汽开始无声无息地释放。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你们耐心地等待着，在侵入点完全瓦解后鱼贯而入。敌人的地下巢穴正处于突然断电带来的黑暗中。短暂评估地形后，队长示意进行第二阶段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-family: Arial; font-size: 1.1em&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;em&gt;警告：雾弹保险解除&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;数枚银色小球从你们腰间脱离，随即钻入四周用废旧钢材打造出的廊道。白色浓雾从小球后方喷出，迅速形成几条不断扩散的锥形尾迹，模糊了黑暗中的红色应急灯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很快，这里将变成真正伸手不见五指的战场，但对于你们，一切恰好相反。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-family: Arial; font-size: 1.1em&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;em&gt;超声地形图层融合……&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;       &lt;em&gt;电磁透视图层……&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;       &lt;em&gt;红外图层……&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;       &lt;em&gt;特殊传感图层融合……完成&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;       &lt;em&gt;战斗模式渲染……完成&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界变成了空白，波纹从视野中心向外层层扩散，直至弥漫到尽头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明亮的几何线条浮现，勾勒出整个地形的轮廓。红外渲染将物体涂抹上冰冷的色彩，实时回波演算让更深处的空间结构隐隐浮动。潜入路线闪动着明亮的波纹，你们跟随着指示轻松穿过烟雾弥漫的漆黑廊道，迂回走下几段阶梯后，视野里终于出现了几个鲜红色的移动人影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你们在环形平台上散开，注视着下面两个红色人影跑入包围中。你抬起手中的武器，检查了一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-family: Arial; font-size: 1.1em&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;em&gt;高斯步枪充能：满&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;盔载显示系统的角落里映出你咧开的嘴：狩猎开始了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……该死的一定是引擎过载了！这下谁也逃不掉……”子弹无声掠过空气，从发出声音的头颅中穿出，象征高温的红色泼溅物洒出一地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……操，你干什么？这里太黑了我什么都看不见！”后面的人在前者的尸体上绊了一跤，你耐心地将准心锁定在他的头上，红色人影很快瘫倒在惨白的背景之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你们跳下平台，从中心廊道继续前进，地上尸体的余热仍散发着温暖的光芒。更多的红色人影在过道中迎接了你们，当头的一个挥舞着手电，在瞥见你们后动作一下子凝滞下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“入……我们被入侵啦！叫……”你在他喊出“增援”二字前结束了他的生命。通道后面的人立刻混乱起来，叫嚷声开始此起彼伏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隔着浮动的半透明墙壁，一个红色人影从相邻的通道中跑来，手中拿着一把大型枪械。你们传递了一下信息，队长示意在就近的侧门廊内掩蔽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“去死吧！”来者举起武器，一枚榴弹呼啸着划过黑暗中的浓雾，落在廊道正中央爆炸，火光一闪，旋即又被黑暗吞没。走道尽头传来人群的欢呼声。你们走出掩蔽处，重重的红色人影此时毫无遮掩地暴露在空气中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;端起步枪，扫射，前进。人群很快意识到他们判断错误，慌乱地举起武器还击，噼里啪啦的子弹在墙壁与天花板间反弹，在黑暗中迸出火星，仅有一枚擦过了你的臂甲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“啊！”走廊尽头的一个红色人影发出精神崩溃的惨叫，疯狂向前方乱扫一通，随即逃窜而去。几个人影就此倒在了自己人的枪口之下。你冷笑一声，迈步向前，一边耐心结果了地上几个仍在蠕动着的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逃窜者在半透明的建筑轮廓线间穿梭，你们无声地踩过发光的尸体，不紧不慢地追溯着他留下的轨迹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;终于，他在一扇隔离门前停下脚步，红色身影害怕地蜷成一团。“是我！快放我进去！”他激动地用拳头敲打着门，里面的人似乎犹豫了一会儿，将门打开了一条缝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一双液压驱动的外骨骼手掌瞬间伸进缝隙中，将门粗暴地扯开。黑暗中冰冷的枪口同时终结了门边惊愕的两个人影，随后迅速解决了门内尝试举枪的第三个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你们现在处于一个狭长的防空洞内，防空洞被四处悬挂的塑料帘子分割成十几个区域。一旁传来玻璃碎裂的声音，一个红色人影惊恐地高举双手，连连后退，向着空气喊道：“别开枪，我没有武器！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“四号入口已清理完毕。”队长在公用频道发出信息。与此同时，你也听到了其他队伍的信息，绿色的身影开始从防空洞的各处入口陆续出现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……全部清理完毕，开始清点阶段。”绿色的身影们开始高效地将塑料帘隔间中的人们聚集到一起，同时有人在墙壁上粘贴简易照明器。几架风机被展开立在地上，开始过滤空气中的浓雾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个魁梧的身影从防空洞一端走来，士兵们自动靠墙列队，你也恋恋不舍地垂下枪靠墙站定。执行监从你面前走过，在俘虏聚集的隔间前站定。黑暗中，外骨骼的脊纹荧光让他看起来像一只巨大的外星直立蜥蜴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“开灯。”他对身边的人示意道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有简易照明器一齐开启，瞬间将整个防空洞点亮得灯火通明。战斗模式渲染淡出，由红外和超声支撑的世界逐渐消失，现实世界在视野里透明起来。这个防空洞的每个隔间都是一个实验室单元，各色生物反应皿和示波器挤满了实验台，粗细不一的数据线和电线杂乱地铺绕在地上。废旧的营养液缸层层叠叠，几乎堆到了天花板。隔着几道肮脏的塑料帘，应急电力供应的循环机还在运转，几排人造子宫内，依稀可以瞥见悬浮着的肉色胚胎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俘虏们由于突如其来的光强变化而捂住了眼睛，从指缝间试探着仰视眼前的人。执行监背后的灯光在其身前投下一个巨大的阴影，他的目光在这个研究员、医生与护士的集合中缓缓扫过，搜寻无果后锚定了跪在最前面的一个女护士。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“说，姓陈的在哪。你有十秒钟。”他抬起手臂，将枪口对准护士的额头，经面罩过滤后的机械音毫无感情。“十。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我不知道……我今天就没有离开过这里……”女护士惊恐地睁大了眼睛，举起的双手剧烈颤抖着，她的护士服已经由洁白变得肮脏不堪，鞋子也早已不见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……九……八……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“求你了！不要杀我！我真的不知道……我真的不知道他在哪，我说的都是真话！”她激动地抬起头，跪在地上往前蹭了一段距离，护士服变得更加脏破。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……七……六……五……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“求求你……我认错，我……我认罪！”她的脸上泪水纵横，急切地注视着对方，想要取得交流，然而从黑色面罩的反光里，她只可能看到自己扭曲的脸的倒影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……四……三……二……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不要杀我，不……”电磁充能释放的短促低音响过，女护士的脑浆洒在地上。俘虏中爆发出一阵尖锐的叫声，但很快又寂静下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;执行监将枪口微微平移，指向旁边的一个男人，他立刻哆嗦得浑身瘫软。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“换你了。姓陈的在哪？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;紧急通信频道涌入一条消息：“长官，我们在南翼建筑内发现未记录的通道，请指示！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;执行监一动不动地沉默了几秒钟，然后放下了枪口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“T1、T2、T3留守，T4、T5跟随。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你们跟上他的步伐，从防空洞的一个出口走出去，走下一段极深的隐蔽楼梯。黑暗中，红外和超声编织的世界重新浮现，楼梯底部一个密室的门已然洞开，两个绿色的身影等在那里待命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;密室内是一个出人意料的宽敞空间，室内摆设显示似乎有人在此长期办公。但最引人注目的，还是墙上一个一人高的狭窄防空洞，洞口也悬挂着肮脏的塑料帘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;执行监示意两名士兵进去探查情况。两个绿色的身影端起枪，小心翼翼地朝塑料帘移动。盔载显示系统中，防空洞内部一片黑暗，没有任何物体活动的迹象。一名士兵的枪口缓缓挑起塑料帘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“等等，你听到了吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;寂静。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“没什么，可能是错觉。”他僵住的手放松下来，枪口将正中一挂帘子支开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“等等！”执行监突然厉声喝道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;半人高的鲜红色影子骤然从塑料帘中扑出，一口咬住最前面士兵的头部！十数发步枪子弹射入天花板，通信频道中瞬间穿透了刺耳的尖叫，红色和绿色的影子倒在地上，纠缠成一团疯狂闪动的像素云。黑暗中迸溅起子弹的火光，绿色人形的包围圈剧烈振动着向外退缩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“住手！都别开枪！照明！快！”红色的火光闪过，一根照明棒被点燃。红外渲染如潮水般开始缓慢地退去，在视网膜上留下纷乱的颜色印记。执行监举起枪蹑步靠近包围中心，怪物已经完全压制住了士兵的上半身，他的枪口抖动着，迟迟无法瞄准。血红色的镁光中，仿佛半人半兽的魔鬼在地上投下巨大的扭曲舞动的阴影，尖锐的惨叫逐渐呜咽下去……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一颗子弹掠过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;残破闪烁的红色影子在空中飞起，甩过半周，与挣扎的士兵剥离开来，骨头与金属的碎裂声噼啪一声短促地划过空气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃烧棒立刻凑近了，仰躺着的士兵发出痛苦的哀嚎，他的面罩已经整个破碎，从裂口处伸出几根断裂的倒插牙状物，鲜血从中汩汩流出。有人试图帮他把面罩脱下，执行监呵止道：“混蛋，你打算要他命吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你看向一边的怪物，地上的尸体显现出巨型犬或狼的形状，白色的皮毛覆满血污与尘土。怪物眼睛圆睁，头部从嘴巴两侧完全撕裂开，裸露出惊悚的牙床，又像是在临死前诡异地嚎叫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“立刻……呼叫医疗增援。”执行监命令道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“操他妈的什么玩意儿？基因强化的杂种吗？”一名士兵对着尸体踢了一脚。执行监走到塑料帘前，拿起一段帘子，其中隐隐有金属的光泽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是红外干扰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你们掀开帘子进入防空洞，又擦亮一根燃烧棒。红光之下，不过几米的距离处，某场爆炸产生的碎石已从洞顶倾泻而下，封闭了整个洞穴。不管谁曾从这逃走，有一点是肯定的，他一定制订了周密的计划。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“长官，现在怎么办？”你的队长忍不住急切地问道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;执行监没有回头，他一动不动地盯着碎石站立着，肩甲上的金色剑状羽徽记在跳跃的火光下灼灼闪动。过了一会，他才发出了命令。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“通知大鸟，行动失败。保护胚胎，在场牵涉人等，格杀勿论。”后面的话是对上面一层的士兵说的。他回头瞥了一眼地下的一片狼藉，然后补充道，“把那玩意儿也带回去。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“收到。”通讯频道内立刻传来了士兵们的回应，随之而来推搡人群的驱赶喝令声和俘虏们模糊的惊叫声。过了一会儿，声音沉寂下来，一双战术靴在水泥地上踏过，一下，两下，立定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“准备同步。瞄准……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……射击！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-family: Arial; font-size: 1.1em&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;em&gt;第305号军事记录已阅毕&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-family: Arial; font-size: 1.1em&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;em&gt;正在退出沉浸系统……已退出&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;2&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h5&gt;腊月廿二 · 上午09时12分 —— 冬京 · 雀阁&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;一只灰喜鹊在细雨丝中梳理着自己的羽毛，倏尔向前腾空惊起，翅膀拍出两道水汽。其站立的大理石鸟首喙部，一滴悬挂已久的水珠终于坠落下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;灰喜鹊沿着建筑脊线一级级平行交错的灰白色羽状瓦向下滑翔，身影掠过高处的一面幕墙，化为毛玻璃外一个模糊的黑色影子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黑影短暂地扰乱了房间内光场的明暗协调，在一棵枯松和山石的交界处，模糊的淡墨少许地晕开，片刻之后，画面又恢复了黑与白的平衡。枯松下方，一条隐蔽的小溪沿着山石崎岖之境蜿蜒穿行，最终垂直向下跌落，化为一道细长的白练，投入半山腰的一个浅湖。浅湖旁的观山台掩映在松柏之中，右旁一条小径似有若无地伸展而出。云雾间，两个看不清面目的小人在小径上徐徐跋涉。遥望小径来路，有一客栈建在山底平台之上，细线工笔勾出木瓦梁栋。桃花盛开，环绕其周。从客栈平台延伸开去，则遇峭壁，青石点苔，刀劈斧砍般向下坠入茫茫云雾。在这幅巨型宽投影幕画的底部，房间正中的长桌后此时坐着一位戴着金丝边眼镜，高发髻，七十上下的女人。女人右手边的桌上伸出一根银色直角鸟架，一只金丝雀正栖息其上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“报告是凌晨四点收到的，”沉默良久后，女人终于开口，“我们在进行必要的检验后就第一时间发给了你们。想必您也已经看过……希望您对我们军事单位执行任务的方式没有什么意见。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“没有意见，人死不能复生。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女人愣了一下，随即短促地笑了一声，金丝边框镜片后的鱼尾纹加深了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“当然，当然。您也是受过军事训练出身的人，处决俘虏这种事，肯定看的多了。再说，那些都是罪大恶极的生化恐怖分子，死有余辜。”她用布满皱纹的手拿起桌上的一支银色金属小管，问道：“您介意我吸烟吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子摇了摇头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女人吸了一口电子烟，然后缓缓呼出烟雾，镜片后的眼睛眯了起来。几缕烟消散在空气中，与背景光场中的茫茫云雾融为一体。赤良子隐约闻到淡淡的花香味，但一时说不出是什么花，她感觉那双深陷在皱纹里的眼睛正打量着自己，过了一会儿才意识到女人正在镜片的投影上检阅信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“请原谅我的好奇。”女人摆了摆手，“接手这种事的，像您这样的年轻调查员着实少见。但是，”她自顾自说下去，“没有任何别的意思，我们一直都很信任U.N.C.L.E.的工作。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子礼貌性地微笑了一下：“我的在职经验的确只有几年时间，但请您放心，我们的中立原则是一贯统一的……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;停在银色鸟架上的金丝雀一动不动地盯着她，听得入神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……这次E.C.事件是一次极其严重的反人类事件，我们一定会彻查所有的相关责任人，”赤良子顿了一下，“无论他们属于哪个国家，哪方势力。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“很好。”女人又漫不经心地吸了一口烟。“那个防空洞的朝向，不用想都知道姓陈的跑到哪里去了。他只有一个地方能藏。我们非常期待您将他挖出来。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;金丝雀局促地挪动了一下身子，发出一声微弱的啼叫，之后向前一倾，飞了下来。在还没有落地的一瞬间，它的身体宛如压缩的弹簧舒展开来，内部繁复的机械骨架漏出金属的反光，但很快便隐匿在飞速重塑的修饰光场下。金丝雀的喙部压缩为鼻状物，头顶金黄色的羽毛褪为扁平的灰色鳞片，并向周身扩撒。它的翅膀向前扑打着，在空中优雅地伸展为两条前肢，双爪膨胀为弯曲的后腿，尾羽反向拉伸成一条柔软的灰色长尾。这只斯芬克斯无毛猫最终稳稳地落在了桌上，羽毛变成的鳞片严丝合缝地贴合成光滑的灰白色皮肤，在光场的雕刻修饰下毫无破绽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它在桌上悠闲地转了两圈，然后选了一个舒服的位置坐了下来，倒三角脑袋上两颗翡翠般的眼睛仍盯着赤良子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哦，请原谅它的无礼。有的时候，它会梦到自己是一只猫。”女人伸出右手，在无毛猫的后背轻轻抚摸了一下，“您知道吗？我曾经花了很多时间定制它的行为，看来还是没有达到那个复杂度……无论外表看起来多么精巧，内在终归是受代码控制的傀儡……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子琢磨着话里的深意，女人将手收回来，说道：“那么，如果一切准备妥当的话，我们会安排您今晚出发，向南飞。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我有一个问题。关于那个怪物。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“啊，是啊。”女人叹了口气，“可怕的东西，不是吗?从尸体的DNA检测中我们至少已经发现了七种不同犬科动物的基因……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“也就是说基因工程的可能性很大。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女人看了她一眼，“是的，可以这么认为。详细的资料，包括其它您想查阅的东西，只要是我们能提供的，航载系统里都会有。如果您担心安全问题，”女人仿佛突然记起了什么，“抱歉，差点忘记说了，您不会一个人去。”她轻轻点了一下手中的电子烟，一个人形机械体的投影在烟雾中浮现，“这是KZ09913，限产型警辅机。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“K字头的？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“没错。不过您不用担心，除非万不得已，否则这种军用基线是不会被激发的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“保险点总是好事，谢谢。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不客气，这是我们应该做的。”女人微笑了一下，“相信我，您会喜欢它的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;投影的棱角渐渐模糊，最终消散在空气中。猫的坐姿稍稍松弛下来，尾巴在桌面上无聊地扫动着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“看来时间差不多到了，如果您没有什么其它问题的话，我想最后问一个可能有点私人的问题，纯粹满足一下我这个老女人的好奇心，希望您不要见怪。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“您说。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“您头发的颜色……”女人偏过头，拿烟的手在自己左前额前晃过，示意了一下位置，“是染的吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子轻轻一笑，习惯性地将左前额那缕显眼的红色头发挽到耳后：“不是的，从我小时候开始就是这种颜色，他们说是因为某种罕见的基因突变。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哦？”女人双手交叉，若有所思，“那你有考虑过，那种……比如……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不，我更喜欢自然的样子，这样就挺好。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“嗯……我明白U.N.C.L.E.为什么会选拔您为他们工作了。”女人笑道。猫终于慵懒地垂下头，趴在了女人面前的桌子上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那么，我先告辞了。”赤良子起身与女人握手道别，女人伸出右手与她轻轻握了一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“顺便替我向令尊问好。”女人突然不经意地说道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚转过身去的赤良子停下了脚步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这事之后，我们可得欠您一个大人情。”她停顿了一下，继续说道，“什么时候，也可以考虑来我们这里。像您这样的人才，在情报司肯定大有用武之地。毕竟……您住在这，这也是您的国家，不是吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子回过头：“如果我是您的话，现在最该考虑的问题，应该是谁泄露了行动机密。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女人不动声色地缓缓抚摸着猫的背部，她此刻的表情被很好地掩藏在重重烟雾之下——电子烟的出烟量已经被调到了最大值。白色的烟雾徐徐上升，直至与苍茫云海化为一体，高高地飘荡在广阔而静默的黑白山水间，衬得背景前的长桌格外矮小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“它很适合你。我指头发。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;灰喜鹊与同伴们汇合了，它们找到了一个避雨的檐廊，在那居高临下地俯视着雀阁前清寂的广场。细雨无声地落在十九乘十九路灰白色方砖的格纹上。一柄黑伞被从左下角撑开。离开的客人要跨过整个广场，黑色的伞顶从小目移向星位。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h5&gt;***&lt;/h5&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;段一云轻轻推开病房的门，又轻轻将门关上。飘窗上的纱帘浮动着白光，坐在病床旁的女孩安静地注视着床上熟睡的老人，耳畔的红发隐约可见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他坐到了她的对面：“爸是半小时前睡的，今天第二次周期。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子抬头对他微笑了一下：“辛苦你了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……什么时候？”他感觉自己的声音是如此无力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“晚上走，提前了，冷空气。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;段一云不再提问，也静静地看着床上的老人，睡梦中的老人表情很安详。他们就这样沉默着感受彼此的存在。过了许久，赤良子把手从老人的掌心轻轻抽了回来，问段一云有没有吃饭。他苦笑了一下，回答来之前刚监督完今天第三台大手术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;医院食堂提供的依旧是那些熟悉的食物。他们坐在碗状中央天井的边缘，刚好可以看到一楼下沉圆心平台的人群。不少教会合唱团的孩子们正陆续在平台上集合，在牧师的帮助下整理着着装。偶尔有路过的病人和医生停下来和孩子们开心地聊着什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……赤，”段一云欲言又止，但终于说了出来，“……大概要多久？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她看向他，很快眼神转向了盘中的食物，轻轻摇了摇头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“一云，你知道的，我无法给你保证。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的喉结滚动了一下，然后也移开了视线，在空气中胡乱地扫视着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;合唱团的队形快整理整齐了。后排的几个男生在玩闹了几下后，也终于找到了在平台上自己对应的位置。他们都穿着与身形相比略显宽大的正式教会服，醒目的红色带纹镶在领口和袖口上，衬得洁白的教袍更加无瑕。几个孩子面向指挥的牧师，兴奋而紧张地踮着脚尖。平台边和天井过道上的人们纷纷停下脚步，驻足期待着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“答应我，一定要注意安全好么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“放心吧，我不会一个人去的。”赤良子说道，看到段一云脸上闪过的一丝复杂表情，又补充道：“它不是人类。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;牧师举起双手，悠扬的前奏徐徐响起，驻足的人群自动安静下来。第一排中间的一个女生首先开始唱到：&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“永远不会改变，&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“直到天长地久，&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“让我们一生是朋友……”&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“对不住了，您能麻烦去室外吗？雨太大了，室内棚在维修，起飞不安全。”一个穿着橙色工作服的人员急匆匆跑来。赤良子撑开雨伞，沿着工作人员指的方向走入滂沱雨幕之中。&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“……对明日的到来，&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“我们满怀憧憬，&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“走在希望的旅途上……”&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;赤良子的视线越过护栏，向下沉圆心平台上的那个女孩看去。她的身高和合唱团其他孩子，特别是几个明显在上初中的比起来显得矮小许多，表明她可能是医院周边某所小学的学生。女孩梳着马尾，极认真地微仰着头，努力押着每一个音节，在换句时略有急促地呼吸着，苍白的脸上带着红晕。而牧师则适时在她投来试探的眼神时予以温柔的鼓励。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能是第一次在礼拜日参加教会的义务活动吧，赤良子这样猜想着，或者至少是第一次担任领唱。&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“……就像天空中翱翔的鸟一样，&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“自由地生活着……”&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;天地已然灰茫茫一片，雨水在宽阔的停机坪上积起薄薄一层，她的雨靴溅起一串孤单的足迹。&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“……在今日的时分，&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“我们彼此道别，&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“直到再会的那一天……”&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;后排的声部也逐渐加入了合唱，稚嫩的童声在空旷的中央天井中回荡上升，直达高耸的穹顶。倦怠的人们靠在栏杆上，托着头微笑着，暂时都忘却了烦恼或病痛，静静享受着这难得的时光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毕业歌，赤良子出神地想到。她的视线在孩子们纯洁无瑕的面庞间游移，恍惚间也跟着旋律哼了起来。&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“……啦，啦啦啦啦，&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“啦啦啦，啦啦啦……”&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;透过地平线上朦胧的水汽，一个匍匐着的黑色影子逐渐从雨幕中显现。“鹏”式载人飞行器已经准备好随时起飞，此刻从远处看，宛若一条在海底假寐的巨型蝠鲼。在“鹏”式垂下的右翼旁，还站立着另一个高大的身影。&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;你好。&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;一个低沉而平静的男声从耳机中传入。赤良子愣了一下，随即向着那个身影走去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你好，”她顿了顿，“设置未来代号，Z。”&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;最高权限已授予，代号已更改。&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“……啦，啦啦啦啦，&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“啦啦啦……”&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;她想起自己在以前的某个时候也学过这首歌，在一个相似的年纪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;段一云注意到赤良子紧张地握着筷子，拇指指甲似乎无意识地在筷身上反复抠划着。他轻轻伸出手去，握住了她的手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子回过神来，松开了紧握的筷子，然后将自己的手与他的扣在一起。在悠扬的和声中，他们静静感受着对方的体温融入自己的掌心。&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“……在今日的时分，&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“我们彼此道别，&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“直到再会的那一天……”&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;KZ09913，现在被称作Z的警辅机，在雨中撑着伞默默注视着赤良子走近，另一只手插在厚重的墨绿色大衣口袋里。大衣领口以上，脖颈两侧延伸出的两道金色压驱金属勾勒出它的面部轮廓——一面完全消泯了人类特征的光滑黑色弧面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它静静等待着赤良子进入“鹏”式的舱室，然后也收起雨伞钻入了翼下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“欢迎登机，长官。”驾驶座上灰白头发的飞行员向赤良子致意，“我姓雷，叫我老雷就行了。”赤良子向他点了点头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“鹏”式缓缓收起了舱室的门，发动机启动的电流声取代了滂沱雨幕的背景音。透明的舱室壁上雨水汇成瀑布，然后逐渐暗淡下去，变成漆黑一片。&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“……永远相信彼此，&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“将每一份喜悦，&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“都小心呵护在心中……”&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;段一云凝视着她的双眸。过了许久，仿佛鼓起了很大的勇气似的，他开了口：“赤，有件事，我还是觉得应该告诉你，爸的时间……可能不多了。”&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“……在今日的时分，&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“我们彼此道别……”&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“怎么样长官，准备好了么？”老雷转过头来，给了她一个微笑。Z刚从大衣中拿出手帕，将面罩上的一点水渍擦干净，此刻正静静地坐在她的身边，像是陷入了沉思。&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“……直到再会的那一天……”&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“除夕之前回来，好吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子的眼神躲闪着，抿紧了嘴唇，仿佛在咬牙做着决心，然后她轻轻点了点头。&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“……直到再会的，&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“那一天。”&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“嗯，准备好了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“鹏”式顶着倾泻的雨水缓缓抬起了双翼，离子引擎喷出的淡蓝色热流在尾部和翼下蒸发出一股咆哮的水汽。巨大的黑色蝠鲼稳健地升入雨的海洋之中，然后向南方游去。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;3&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h5&gt;腊月廿二 · 晚17时23分 —— 热港 · 庙街&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;永尾·胤的视线缓缓扫过眼前这家茶馆的角角落落，同时手指有节奏地在茶桌上敲打着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;暗红色天花板下，木制灯罩高低错落，镂空雕饰繁复考究。远处，几个黑衣男人正缓缓踱步徘徊，脚下的锦纹地毯渲染着大片牡丹花样，金色蕊丝在空荡荡的茶桌间盘绕回旋。琉璃屏风从正过道两边隔出两条回廊，里面留给更有闲钱客人的包间今晚也空无一人。屏风一侧，几个定制的复古铜人侍茶机毕恭毕敬地欠着身子，金漆外壳上精致的云纹折射着顶灯的橘色暖光。它们的老板此时正坐在永尾的对面，用方巾擦拭着脸上肥肉褶子间渗出的汗珠，努力对着今晚唯一的客人挤出最满怀诚意的笑容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“胤叔，这个……业余爱好……花了点小钱，翻新了一下，你看……？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;永尾歪了歪头，笑容在这个魁梧男人的脸上绽开：“叶老板，不要把自己的品位，说得这么廉价嘛。我们都是老熟人了，老熟人说什么话？”他顿了一下，身体略微前倾，仿佛在等对方解开自己的谜语，而后惬意地靠在了椅背上，“真话，真心话。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是，是。”叶老板连声应下，又用方巾擦拭了一下额头，转头对待命的侍茶机嚷道：“都让我们等这么久了，东西呢！”几个铜人方才如梦初醒一般，从静止中运动起来，关节随着马达不自然地转动着，转向屏风后面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“叶老板，生这些玩意的气可不值得。它们都只是工具，用工具的，得是人。生工具的气，那就是跟自己过不去啊。”永尾眯起笑眼盯着叶老板。后者一时语塞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;侍茶机们及时推着一辆推车来到了桌边，叶老板赶忙指点着让它们卸下推车架上冒着蒸汽的热食。一个侍茶机缓慢地移动着金色的镂饰手臂，将一碗云吞缓缓呈到永尾面前的桌上，外壳下的肘部关节发出嘶嘶的电机声。其它几个侍茶机依次绕桌，将几笼虾饺、蛋黄烧麦、蟹籽小笼包、“凤爪”、南瓜糕、萝卜糕等茶点一一卸下，摆入茶桌八方。两架卸空，茶桌已满，唯中央余出一地。叶老板抬手示意，侍茶机们便停下动作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“水，用的是刚开的山泉水。”叶老板的脸上又堆起了笑容，“按规矩，这茶，胤叔你先品。”他讨好地做了一个请的手势，“来，盛上！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个侍茶机将架上的茶盘取下，小心地放置到茶桌中央，然后提起盘中的大肚紫砂壶，将淡金色的茶水倒入一盏金丝镶边的茶杯。做完这些后，侍茶机抬起手臂，将茶杯摆到永尾面前，然后回复到原本的站立待命状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;永尾缓缓旋转把玩着茶杯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;淡金色的茶水冒着热汽，散发着清香。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“嗯，好茶。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我就说没错吧？”叶老板仿佛抓住了救命稻草，语气一下轻快起来，“这铁观音和上次的茉莉，它的香气就不一样。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;永尾继续旋转着茶杯，然后抬头往茶桌尽头的几个黑衣男人看去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“道，过来。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;名为“道”的男人立即提着一个银色手提箱向茶桌走来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;叶老板向右转过头去看他，然后忙不迭对着永尾谄媚地说：“东西在，都等着胤叔呢！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“道”将手提箱打开放在相邻的茶桌上，然后从推车架原本放茶盘的位置旁拿起一个方形小金盒。他将盒盖打开，把盒子放在手提箱旁。盒子里是墨绿色的茶末。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“验。”永尾说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“道”戴上手套，从手提箱中取出一枚细小的银色镊子，然后夹取了少许茶末放入箱中仪器的一个小孔里。做完这些，他就静静地端坐在一旁，盯着仪器屏幕上滚动的数据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“等着也是等着，不如我们来聊点别的？”永尾把视线收回来，重新看向叶老板，“之前说过，这次来，也是为了聊点真心话。说实在的，最近这事，可真是让我措手不及啊。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那怎么可能，怎么还会有让胤叔措……”叶老板没再说下去，永尾做了个手势，他便识趣地停下了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“干我这活的，就好像面前是一片大海，海里有一张巨大的网，”永尾继续转动着手里的茶杯，感受着杯壁的温度，“海水有时清，有时浊，网也有时深，有时浅，但大多数时候，都能清楚地看到这张网的每一条线，每一个孔。可最近，有那么一片网，它似乎沉下去了，沉到了看不见的地方。叶老板，你知道……这意味着什么吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;叶老板摇了摇头：“不知道。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这意味着……”永尾漫不经心地转动着杯子，“那片网很可能已经破了……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沉默。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……网破了，就会有鱼漏了。”永尾停止了转动杯子，转而盯着对面，“叶老板，你是了解我的，我向来是一个有原则的人。是不是？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是，是。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那……”永尾直起身，双手交叉放在桌上，视线盯着茶杯，“胤某想问，叶老板，不会碰巧知道，这茶匠现在在哪里吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我……我不知道。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“当真不知道？”永尾斜过眼盯着对面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“真不知道。”叶老板睁大了眼睛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你收这茶，你也不知道？”永尾笑问。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;叶老板笑着摇头：“哎呦，我要知道我早说了！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两人都大笑起来，这时坐在一旁的“道”站了起来，合上手提箱来到桌旁，冲永尾点了点头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“怎么样，我就说货没问题吧？”叶老板激动地拍着胸脯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好好好，这一杯，我敬叶老板！”永尾起身探出手去，拿起茶盘中的一个茶杯。叶老板忙不迭伸手去接，但对方并没有把茶杯放在自己面前，而是放在了茶盘一侧的桌沿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“倒茶。”永尾做了个手势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“道”突然抓住了叶老板右手手腕，一把重重地砸在了放置茶杯的位置，茶杯转了一个圈，砰一声摔下了桌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;叶老板猝不及防，挣扎着想要将手抽回，但手腕被牢牢地箍在桌上动弹不得。侍茶机缓慢地将手臂伸向茶桌中央，提起仍接近全满的大肚紫砂，然后逐渐收回手臂，朝原先茶杯摆放的位置移动，那里现在正有一只肥硕的手在拼命抠动。手的主人惊恐地看向对面，而对面的表情没有丝毫变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;永尾盯着叶老板，嘴角仍挂着一抹笑意：“你看，叶老板，就像我说的，机器终究只是工具。工具永远需要人的控制。没人的指引，它们就是瞎子……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;侍茶机将手臂悬停在空中，微微倾斜壶把，将壶口对准了赤裸的手背。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……人发出命令，机器服从。就是这么简单的道理……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;壶口停止了转动，滚烫的茶水伴着蒸汽倾泻而出，在空中划下一道闪耀着的金色细流。茶水泼溅在裸露的手背上，立刻激发出一阵刺耳的尖叫声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……工具出了事故，那是工具的责任吗？不，是人的责任。因为人在会犯错的工具身上寄托了太多的信任，做出了不该做的容忍……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;侍茶机的手腕轻轻转动着，它对此时此刻充斥在空气中的惨烈叫声毫无反应。从茶壶口倾泻而下的茶水优雅地沿着一个窄窄的螺旋线旋转着下落，溅在已经抽搐红肿的手背上，然后漫过濡湿了的金色桌布，从桌沿不间断地滴下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……现在，叶老板，我想再问一下，茶匠，在哪？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“宏明A座……1104号！11……1104号！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“很好。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;侍茶机茫然地抬起了头，从壶口流下的茶水止住了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;叶老板被箍紧的手腕一下子松了开来，然而他早已失去了移动它的勇气和力气。红肿的手瘫在一滩冒着蒸汽的茶水中不停抽动着。他撑起另半边尚未麻木的身子，耸起头看向对面，脸上是彻底的呆滞，又甚至仿佛写着对酷刑突然撤销的不解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那么，叶老板，你明白了吗？”永尾双手交叉，盯着他问道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“明白……什么？”叶老板空洞的眼神望向虚空中的焦点，像是犯错孩子般迷惑地轻声问道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你刚刚被一台自己的机器袭击了，”永尾用手示意了一下一旁的侍茶机，“对这种不听话的工具，你要怎么处理呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对面的人似乎没有听到永尾的发问。有很长一段时间，叶老板僵硬的身体和脸部表情看起来仿佛整个人灵魂出窍一般。他空洞的眼神在虚空中的焦点聚焦了很久，一股血潮涌上他发白的面颊，而后很快地退去了，之后又一次缓慢地涌上来。永尾耐心地等待着。终于，虚空中的焦点开始出现了松动，它先是缓缓移向永尾的脸，而后缓缓收回，停留在桌面那只红肿的手上。叶老板的视线在那只手上停留了很久，然后又一次看向永尾。永尾明白对方已经有了答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“叶老板一直是聪明人。犯错的工具，报废当然是最简单的处理方式。”永尾慵懒地靠在椅背上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;叶老板挣扎着将完好的左手提上茶桌，然后颤抖着去够面前离自己最近的一笼烧麦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你得快点，不然都要凉了。”永尾又伸出手轻轻握住茶杯。还差一点，茶的温度就刚刚好，他想着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;叶老板用一只手努力抓起了笼屉里的三个烧麦，但在往嘴里塞的过程中还是掉了一个在地上。他撑开的嘴不停咀嚼着，同时左手又立刻去抓另一笼中的几个虾饺，面皮被挤爆，虾仁滚了出来。他抓得越来越急，笼屉被打翻在桌子上，汤包中的汁水流了一桌。他的眼珠突了出来，左手抓起一块南瓜糕一把糊在嘴边，随即端起一碗汤面，拼命仰头向嘴里灌去。面条从嘴角流出来，顺着肥硕的下巴和脖子流了满身。做完这一切，叶老板暂时停下了继续往嘴里塞入食物的动作，扭曲的脸抽搐着似乎要笑的样子，却一口呛住，然后连连咳嗽起来，混合着各种未咀嚼完食物的残渣喷溅在面前一片狼藉的桌上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“差不多了。”永尾说道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一旁的侍茶机仿佛如梦初醒一般，欠身从推车的最底层拿出一盘肠粉，然后缓缓盛到叶老板的面前，放在了桌上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;叶老板呆滞的目光看向面前的肠粉，经过努力的思考之后，似乎明白了什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是来不及了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;永尾端起茶杯，一饮而尽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两个黑衣男人不知何时出现在了叶老板身后。叶老板反应过来想要起身，被一把向后擒住两条手臂，重心不稳压倒在茶桌上，一半脸刚好埋入了肠粉之中。慌乱中，透过眼角的余光，他瞥见永尾徐徐起身离开了茶桌，还有，还有……那个侍茶机又从推车架上取下了一件东西，一件闪着银色金属光芒的矩形物……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;侍茶机来到桌边，举起手中的肠粉切刀，然后对准那盘肠粉切了下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲜血从叶老板的脖子中喷出，和盘中的汁水一起，很快模糊了他的视线。他挣扎几下便断了气。黑衣男人们离开了桌子，留下一幅以肠粉为中心，泼溅在金色桌布和铜人身上的醒目泼彩画。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;热港的夜风夹杂着海的腥味，前街嘈杂的人声飘散在小巷中。一个魁梧的身影独自走出了茶楼后门，走过潮湿狭窄的人行道，然后在街角一个简易塑料布搭起的算命摊旁停下了脚步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;算命先生起身，递过一支烟，替永尾点上，然后对他耳语道：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“第一手棋已经落子。小鸟已经起飞了！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黑暗中火光明灭，传来轻轻的哂笑声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;告别算命先生，永尾跨入街边一辆轿车，然后在终端上输入了一个地名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是时候吃火锅了。他惬意地想着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“预计旅程时间：三小时四十七分。”轻微的提示音湮没在热港的夜里。泛着黑红色光泽的扁平车身仿佛一只巨型金属蛞蝓，无声地滑入了庞杂黑暗的街道中。一会儿，它便会离开热港枢纽，汇入地下高速交通网络，然后一路向北，向目的地疾驰而去。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;4&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h5&gt;腊月廿二 · 晚18时25分 —— 新海上空&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;新海。星海。星星的海洋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子从右侧透明舱室壁向外眺望的时候，这样出神地想道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无尽的黑色海面上，零星点缀着作业船的灯火，再往西侧，越靠近内湾的位置，灯火变得越加稠密，仿佛从大陆架上崩解下，散逸在海中的一大片扇形碎金，又仿佛一条奢华得不真实的银河。头顶，真正的星空隐匿在深邃的黑暗中。偶尔有穿过云层的暗淡月光，从“鹏”式的双翼尾端轻轻拂过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子盯着流动的星海，恍惚觉得自己置身于一个倒悬的世界：渺小的蝠鲼曳着一道蓝色辉光从黑暗的海水中游过，金色的银河倒映在海面上粼粼泛动。&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“您已进入新海区域，紧急降落地已经减少，为了您的安全，请确保航载器重要功能运作正常，谢谢。您已进入……”&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例行广播打破了黑暗舱室内的沉默。老雷抬手暂时关闭了收音频道的开关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当“鹏”式沿着大外弧向南方飞行时，海面上的细节也变得越发清晰起来。内湾微微起伏的灯火群落，隐约勾勒出一个个被海水和浅滩隔断的丘陵。淹楼区的住宅与航道上流动的通行艇交织成一片金色的闪耀网络。一个地势较高的地方，矗立着一座通明剔透的八角寺塔，在周围一片低矮的灯光中显得尤为醒目。赤良子隐隐觉得自己知道这个地标的名字，但一时无法想起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;远离住宅区，越过零星的光点，海面另一端是一条绵延的金色亮线。潮汐树线在海浪的冲击中微微摇摆着，勾勒出大外弧——或是以前被称作海岸线的轮廓。这条在太空中也清晰可辨的光明长城，同时作为航标的灯塔和纪念而存在，某种意义上也标示着人类的惯性。赤良子不记得太多自己出生前的历史，或许是因为没有亲身经历而产生的淡漠。但看着新海的景象，她也能生出一种对于现实的不真实感：潮汐树线内，是繁荣的灯火；潮汐树线外，则仿佛是真正的海洋，和彻底的黑暗与死寂。人们尊重自然的界限，而旧的生活秩序也同时顽强地残存下来。恍若一切从未发生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但世界的的确确已经变了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二十分钟前，她大致浏览完了航载系统上的资料。如果这些情报是真实的，那么情况可能要比现有的判断复杂得多，她也必须做更坏的打算。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前基本可以确定，并且对任务影响最大的无疑是这一点：不止她一个人在寻找目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其他势力是谁？目的是什么？这些暂时都是未知数。只有假设、假设和假设。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;适应了璀璨灯火的瞳孔转入舱内后，视线所及越发显得昏暗，仅有一旁Z的面部反光显示出一道模糊的弧线。她闭上眼睛，靠在座位上，感到夜间飞行的催眠效果像是阵阵潮水。梦中，一列明亮的潮汐树随着海浪缓缓摇摆着，锥形树身上，无数玲珑剔透的叶子在海水中起起伏伏，吸收着海浪的能量渐明渐暗，仿佛在呼吸……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过了许久，老雷的声音从遥远的黑暗深处传来：“长官，我们快到了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子眨了眨眼睛，感到一片模糊的光透过眼帘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舱外的黑暗已褪去大半，这片海洋中真正的光明之角正向他们徐徐展开怀抱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新沪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大弧线终于来到了终点。“鹏”式从伊甸岛那标志性的巨型透明穹顶上掠过，然后微微调整了双翼姿势，向着西侧飞去。他们身下的海面不远处，依稀可以辨认出一个不规则的环形轮廓。在其中心，巨大明亮的新沪内岛向外放射出或明或暗的两栖交通网，连缀起一圈又一圈断续的防潮堤和大大小小环绕的卫星城，仿佛黑暗海面上发光的菌群。两栖交通网从环形的西南侧向外延展，构成纵横交织的庞杂线条，盘亘在旧大陆的脉络之上。大片大片破碎的陆地与岛屿从地平线上浮现，长江凌乱的入海平原像是一幅被打散的巨型拼图。&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“……这里是新沪塔台，已授权航载器，编号P092600，您的降落位已指派，请沿引导路径降落，谢谢合作。重复，这里是新沪塔台……”&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“鹏”式的双翼尾端微曲起一个弧度，向着环形的中心缓缓下落。璀璨的内岛倾斜着抬升，光明淹没了地平线，淹没了整个舷窗。赤良子感到自己正快速没入一大片壮丽、复杂而精致的分形结构。繁华的水路网络由内江道两岸向外渗透，形成一片细碎的金色蛛网。城市的交通在交错的两栖轨道上静静流动着，像是水族馆里整齐列队的荧光甲壳鱼。参差冗杂的LED广告牌拥挤在眩目的光场投影下，从江岸华丽的建筑物过渡到新旧驳杂的淹楼与聚居区。旅馆、廉租房、赌场、饭店、酒吧及其它不计其数的寻欢作乐之所宛如蕨类植物般遍地开放。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是永不沉没的城市。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可惜，作为过客，他们这次并没有观光的时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“鹏”式向江岸矗立的一座银色锥形建筑靠近。建筑由等边三瓣组成，每一瓣都呈现优美的流线型，从外沿向上向中心收束，由低到高斜率逐渐变陡，在顶端汇聚成一个直插天空的尖角。凌利的银色金属外墙短暂地占据了舷窗的视野，“鹏”式随即轻捷地向右转向，调整离子引擎的倾角与功率，掠过江面上的几艘游艇，然后朝着西南方一片稀疏的灯火滑翔而去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被霓虹切碎的城市加速后退成斑斓的影子，南北中转枢纽宽广的停机坪逐渐扩大、清晰，红色引导标在黑夜中闪烁着迎接了他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反冲喷射的热流在停机位上激起一阵强风，放下起落架后，离子引擎的电流很快衰减为零，“鹏”式的双翼也柔顺地耷拉下来，舱室内终于亮起了鹅黄色的暖光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我们到了，长官。现在是……”老雷看了看表盘上的时间，“晚上七点。预计七点半我们再出发。您看可以吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“没问题，半小时后见。”赤良子说着钻出了舱室，一旁的Z也紧跟着躬身钻了出来。冷风拂过，停机坪上一排排远近交错的机翼灯缓缓挪动着，远处的州界检查站依稀可见。按照目前的速度，“鹏”式排到入检口还得等一段时间。在离开之前，赤良子想起了什么，转身向老雷问道：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“请问……现在这点，附近有什么值得推荐的餐馆吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老雷耸了耸肩，笑了笑，然后告诉了她一个地址和店名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚上的枢纽大厅，人流稍微没有那么密集。赤良子在大厅的取款机上检查了一下账户里的碳元余额，然后兑了一些塑钞。老雷给他们的地址离大厅出口不远，但在当街一排相似的窄小店面里还是显得很不起眼。黯蓝色的老旧LED灯管在夜幕下闪烁着，上面挂着褪了色的招牌，依稀可以辨认出“馄饨”二字，看上去颇有些年头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;店里五桌已经占了三桌，赤良子拉开塑料帘，走向左手边靠墙的一张空桌。几个客人抬头瞧见进来的Z，不禁皱起了眉头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子看了看桌旁红红绿绿的旧塑料凳，告诉Z到门口等。Z点了点头，转身走了出去，店内的空间一下子由逼仄又变得宽敞了起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个微胖的中年男人从后厨走了出来。“吃什么？”他问。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简易光场锚点将菜单投影在桌面上，赤良子的视线在荤素两栏的价格上反复扫过，然后选定了一种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“芥菜鲜肉，素的！”中年男人向后厨喊道，告诉赤良子稍等片刻，然后走了回去。有那么一刻，赤良子担心他会对站在门口的Z有意见，但好在他似乎并不介意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很快，中年男人把一碗馄饨端到了她的桌上。桌面玻璃下的投影自动散开，围绕着碗沿重新组织成一圈滚动的信息流，仿若遇到油滴的水面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子拿起勺子，在热气蒸腾的碗中轻轻搅动着。桌面刚刚被擦洗过，透过水迹未干的玻璃，她浏览着一条条信息，大多是实时新闻还有广告，本地区芝麻蒜皮的小事和国际大事夹杂在一起。赤良子一边看着，一边辨别着其中耸人听闻的成分和真实的成分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;……据可靠消息，对泛美三千万吨农业援助计划将正式启动……国际合作……协调工作……典范……具有重要意义……&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子咬了一大口馄饨。目光落在下一条。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;……今日凌晨，发生在长渝以北……商业聚集地天然气泄漏事故……及时紧急疏散……未造成火灾或重大人员伤亡……事发地商户已陆续返回……&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有一句是真的。她叹了口气。目光继续移向下一条。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;……即将在长渝举行的新一年春祭大典持续引发关注……“零世代”计划十周年……庆典规模与祈福仪式或将更为盛大……具体形式仍处于保密之中……&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子若有所思地抬起头，余光扫过店内的客人们，一桌已经付款走人，还剩下两桌。隔着塑料帘，Z正站在门口，双手插在大衣兜内，望着街道上驶过车辆的尾灯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;勺子在馄饨汤里缓缓搅动着，葱花和榨菜丝起起伏伏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感觉时间差不多了，赤良子起身结账走出了店门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“走吧。”她对Z说道，“该去和老雷汇合了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;行人入检口位于州界检查站的底层。在黑色夜幕的衬托下，这座粗犷的建筑宛如用脚手架临时搭起的一道钢铁篱墙，从地面一层层往上以一种不规则的角度构筑着，直到将高低几条高架的入口全部囊括在内。黄黑相间的条纹与红色标示灯缠绕在嶙峋的钢架上，显示出一种极尽实用主义的美感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;队伍在高架桥墩巨大的斜菱形剪影中向前挪动，依次通过高压钠灯照明的入检廊道。入检口被楔形路标分为两条，左侧通道相对繁忙，右侧则只是偶尔有人通过。等排到他们后，Z向赤良子点头示意，走到右侧的待检线前，和几个部分义体化的人站在了一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子走向左侧一排检查窗口中刚空出的那一个。窗口上方一块不起眼的LED小屏显示着“83号”，窗口后坐着一个睡眼惺忪的年轻女孩。“身份令牌。”女孩头也不抬地说道，一边在面前的屏幕上输入着什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子挽起遮住右耳的头发，将耳机摘下，放在窗口前的校验台上。大概过了一分钟，系统返回了查询的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“文氏儿童慈善基金会？”女孩眯起眼睛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是。通行证文件应该已经在系统里了，你可以验证一下。”赤良子回答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女孩的视线在屏幕上滚动的信息间扫过。略微迟疑后，她发送了一个上行验证的请求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“抱歉，您可能还得再等五分钟左右……喂，坦克，听到了吗？你那边怎么样了？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“听到了听到了。”一张绿色的年轻男孩的脸突然浮现在窗口右侧的玻璃上。投影经过编辑，被夸张成了动漫人物的样子。受限于简易光场锚点的追踪能力，人像上不断掠过一道道干涉条纹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“女士，您的朋友可真高级，不会是军用的吧？”绿色的脸斜过眼睛，努了努嘴，示意赤良子往后看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子转过身去。隔着栏杆，正对她的背后，Z正手足无措地站在一个窗口旁。窗口玻璃后，“坦克”双臂交叠端坐着，正咧开一张嘴对她傻笑。沉浸眼罩上浮动着油渍般的彩光，遮住了他的上半张脸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子回过头：“它是辅助型机，不是军用的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是吗？”男孩绿色的脸凑得更近了，他换了个语气，声音渐渐低了下去，“我不觉得您能为这家伙申请到通行证，军用的玩意得走另外的道。但是女士，您运气很好，因为我就刚好知道这么一条道……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;窗口后的年轻女孩盯着屏幕，抿着嘴唇一言不发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“能别叫‘女士’了吗？”赤良子打断了男孩的话，歪过头，“您也只比我小了几岁吧，先生？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男孩措手不及，脸上的表情一时停滞下来，但马上笑开了花：“那叫……姐姐？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“通行证没问题，您可以走了！”年轻女孩突然插话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这……这不可能！喂，你确定通行证也包括这个铜人？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“省省吧坦克，我还想早点下班呢。”女孩翻了个白眼，然后抬手关掉了锚点投影，绿色的脸倏忽便消失了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子谢过女孩，然后向Z招手示意。当他们走出黄色钠光充斥的廊道时，赤良子向后瞥去，看见“坦克”一把扯下了头上的沉浸眼罩。他将座位向后推开，交叉双臂，赌气似的嘟囔了一句什么。赤良子顺着嘴型念了出来：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“无聊。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知怎么，赤良子预感自己这次的任务恐怕不会很顺利。她叹了口气，在迎面而来的冷风中收紧了衣领，然后跨过了州界线。不远处，“鹏”式刚刚进入待飞区，老雷正探出身子朝他们挥手。&lt;/p&gt;

&lt;h5&gt;晚21时07分 —— 长渝南岸 · 地下高速交通网络&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;驳影3000脱离主高速，驶上了一条独立匝道，然后顺着下切倾角开始加速。嵌在水泥通道壁中的环状照明一圈圈泛过黑红色的车身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;永尾将身体完全放松，闭上眼睛，感受着加速度作用在背部的轻柔推力。车内吸光材料所带来的纯粹黑暗模糊了空间的边界。在这个无垠的冥想空间里，他的知觉舒展开去，捕捉着那些游丝般在高速交通网中交错徘徊的声音。在黑暗的四周，或远或近的地方，一辆辆车飞驰而过，或旋转着或笔直地奔向目的地，像一台巨大的粒子加速器中纷繁芜杂的粒子。驳影3000逐渐深入这条偏僻匝道的低点。远离粒子风暴的中心，车流的嗡鸣声衰弱下来，取而代之的，是连接江道的巨型管道中逐渐增大的水声，低沉、有力、以一种缓慢的频率上下起伏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;包围着通道的上万吨水，以一种无生命的生命力，兀自沉默地运动着。匝道的坡度开始转变向上，永尾缓缓调整着呼吸，他的注意力集中，弥散，再集中，逐渐贴近水流涌动的频率。冥想空间中的声音高低共鸣，千万吨水摩擦管壁的交响曲如海浪般浸压过车身，然后退潮而去，冲入更深邃的黑暗里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上升坡度逐渐变小，通道壁上的照明一点点黯淡下去。匝道出口的光圈迅速放大，一线红色的激光从车身上拂过：&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“车辆令牌已记录。欢迎来到长渝。”&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;驳影3000冲入夜雾，驶进了陆地的立交迷宫。黑红色车身沿环形高架盘绕向上，越过一层层泛着白光的自动货运道，像一只细小的甲壳虫，穿梭在一道道或明或暗的阴影里。&lt;/p&gt;

&lt;h5&gt;晚21时19分 —— 长渝东北方上空&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;“鹏”式开始沿引导路径降低高度，老雷的声音打破了舱内的寂静。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“长官，等会降落后，这家伙就留在南岸停机坪了。”他指了指驾驶舱的面板，“我把您的令牌和它关联上了，虽然自动模式不够灵活，但紧急情况下做交通工具也够用了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“谢谢，了解了。”赤良子从朦胧的睡意中回过神来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“对了长官，那家店怎么样？我听说他们做馅用的是神农原厂的肉，所以味道比较正宗，就是贵了点……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“嗯，确实还不错……”赤良子眺望舱外，几盏机翼灯随着“鹏”式的“翅膀”在黑暗中起伏闪烁。她感觉睡意逐渐消去了大半。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“抱歉，可能有点突兀……”赤良子转过头开口道，“但请问……您有信什么吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“信什么？”短暂的迟疑后，老雷若有所思，“我们这行的人，上了一定年纪，有时候是有那么一点小迷信。比如求个平安符什么的挂舱里。怎么了长官？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“没事，我只是个人好奇。”赤良子笑了笑，重新望向舱外，“随便问问。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那……您有信什么吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“您知道的，我们不可能有。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“嗐，瞧我把这忘了。”老雷笑着摇了摇头，“说来，我儿子也在军队里，和长官您也差不多年纪。纪律这东西，是得严一点。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“您一定很为他骄傲吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是啊，他能有报效国家的心，那总是好的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子沉默了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“鹏”式宽阔的双翼低低地掠过南岸塔台。远处，长渝的天际线正笼罩在江上的夜雾之中，氤氲成一片湿漉漉的霓虹。&lt;/p&gt;

&lt;h5&gt;晚21时28分 —— 长渝 · 跨江大桥&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;黯蓝色的车道标线向远方无限延伸，凉爽的江风穿过气栅灌入车中。驳影3000黑色的车壁开始变得单向透明，永尾深吸了一口新鲜空气，向车外投去目光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大桥的照明柱从车身旁飞速闪过，长渝半岛建筑群的灯火在江面凌空倒映，折射为车壁上黑金色的流光。远处，一艘洁白的碳迹艇正从夜空中缓缓驶过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下桥向西，驳影3000驶入滨江大道，将半岛中心区的灯火甩在车后。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;江面上的游船逐渐变得零星，建筑物的光亮也稀疏起来。永尾重新闭上眼睛，耐心等待着。&lt;/p&gt;

&lt;h5&gt;晚21时32分 —— 长渝 · 索道&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;索道车厢悬在夜空中，沿着吊轨向对岸慢慢滑去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子对面女人怀中的婴儿突然啼哭起来，女人赶忙摇晃起襁褓，发出嘘声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;车厢里几个乘客都有意与Z保持着距离。只有一个戴着沉浸眼罩的年轻男人坐在Z身旁，从进入车厢后就一动不动，仿佛睡着了一般。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子微微抬起头，一艘碳迹艇正朝着他们的方向驶来。她出神地看着流线型艇身在视野中渐渐变大，宛如一头白色巨鲸。婴儿停止了啼哭，也好奇地仰起头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;碳迹艇庞大的艇身缓缓遮蔽了他们头顶的夜空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们小小的车厢像一尾鱼苗从鲸腹下缓缓漂过。&lt;/p&gt;

&lt;h5&gt;晚21时48分 —— 长渝 · 滨江汽车制造厂&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;穿过一扇生锈洞开的铁门，驳影3000驶上一段长长的码头堤，远光灯掠过路边一堆堆阴影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;废弃的车辆层层叠叠，锈蚀在江岸边这个宽阔的汽车坟场上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个汽车支架搭起的帐篷形结构在光线中浮现，黑红色车身速度逐渐减缓，然后停了下来。&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;“您已抵达目的地。”&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;车灯熄灭了。永尾靠在椅背上，舒展了一下身体，心中计算着时间。夜幕下，远处城区的灯火映照出江岸一片废弃厂房低矮的轮廓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一辆黑色亚光的车从支架后方悄然出现，缓缓驶近，然后停在了十几米远的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黑色车的车门被打开，从车上走下几个人影。黑暗中亮起一点跳动的火光，很快变成两点、三点。火光中映出几张人脸，为首的年轻男人梳着一头显眼的地沟辫，向着永尾走近。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;驳影3000的车窗缓缓落下。金刀掐灭了手中的烟头，低下头：“胤叔，都准备好了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好，试试吧。”&lt;/p&gt;

&lt;h5&gt;晚21时55分 —— 长渝 · 内城区&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;轻轨咔哒一声悬停在了站台上，车门打开，人群耸动着涌出车厢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;走下几段天桥，赤良子终于在拥挤的LED招牌间找到了宾馆的门牌号。这是那种常见的集宿式宾馆，从他们所处的高度往上或往下望去，一层层密集排列的单元间明暗错落。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大堂玻璃门上投影着红色的“福”字，前台一个矮小的秃顶男人抬起头，打量着进门的二人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我们来取预约的一间房。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秃顶男人在抽屉里翻找了一会儿，然后拿出一张房卡递给赤良子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昏暗的灯光下，他们来到了第六十层走廊的尽头。赤良子打开房门，房间内的镶嵌灯闪烁着亮了起来。Z走到一面有环形凸起的墙壁旁，在沙发上坐下。壁式电站开始运作，发出低沉的嗡嗡声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子走进卫生间，打开水龙头。热水流淌过手心，让她紧绷的神经稍稍放松了下来。&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;房间防火墙没有问题，现在是安全的。&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“查到跟踪我们的人的身份了吗？”&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;根据公开信息记录，四个人之间没有联系。正在尝试检索长渝公安部门的数据。&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“四个人……”赤良子将手擦干，喃喃道，“有趣。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她从卫生间出来，脱下外套放入墙上的衣柜中。Z坐在房间的角落里，继续说道：&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;special&quot;&gt;四号对象是在宾馆门口被识别出的。三号和二号分别在轻轨和索道车厢里。一号对象在州界检查站出口。&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“嗯……”赤良子侧过脸，观察Z的反应，“你漏了一个。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z那张光滑的黑色弧面看向她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“在馄饨店里，你没有看到。”赤良子回过头，走进了浴室，“还有，停止检索吧，不会有结果的。”她将耳机摘下，放在了盥洗台上。&lt;/p&gt;

&lt;h5&gt;晚22时03分 —— 长渝 · 滨江汽车制造厂&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;永尾站在码头边，眺望着黑色的江水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不远处的一道丁字坝上，一个戴着沉浸眼罩的人跨出驳影3000的车门，向金刀汇报道：“系统修改完成了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黑色车的后备箱打开，几个人在金刀的指挥下提出一桶桶透明液体，然后向丁字坝上停着的驳影3000走去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;金刀走近永尾身边，递过一件细长的物品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;永尾细细端详着暗红色弓身优美的曲线，掂了掂重量，然后露出了满意的微笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“檀木的？”他问。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“碳纤维加强过，但表面看不出来。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丁字坝上的几个人开始将桶中的凝固汽油浇在驳影3000的车顶上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;永尾的视线偏向一旁黑色亚光的车，金刀见状说：“那辆是干净的，刚出厂。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“嗯。”永尾接过金刀递来的箭，搭在猎弓的箭台上，黑色的箭头瞄向丁字坝上的阴影，“可惜了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;坝上的几个人已经撤走，驳影3000的轮廓隐没在夜色中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“开起来吧。”永尾轻声道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一声微弱的引擎启动声，驳影3000开始在丁字坝上加速。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;永尾拉开猎弓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加速三秒，驳影3000达到额定速度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加速五秒，速度超过安全临界，引擎发出低沉的嗡鸣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加速七秒，速度超过设计极限，引擎因过热发出刺耳的啸叫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弓弦劈开空气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黑色箭头擦过箭台，窜起猩红的火花，闪电般划破黑暗，然后炸落在坝上——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;驳影3000被瞬间包裹入熊熊烈焰，在夜幕下疯狂飞驰，扬起数米高的滚滚火球与黑烟。凝固汽油很快熔化了车的外壳，透亮的黑红色车壁像岩浆般流动凹陷，壳体下发白变形的珊瑚状支架在高温中根根断裂，仿佛巨兽裸露的骸骨。一个燃烧着的轮胎从车身上崩解下，落在坝下的石滩上，随即滚入水中。失去轮胎的车身歪向一侧，燃烧的车骨架在坝上划下一道长长的金色火焰——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;驳影3000冲出丁字坝，在一道极炫目的光中化为火的流星，接着一头撞入了黑色的江面。&lt;/p&gt;

&lt;h5&gt;晚22时28分 —— 长渝 · 内城区 · 九龙路2786号&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;泡沫在脚下聚集，然后顺着瓷砖的纹路一点点流入下水道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤良子从浴室中走出，望着镜子中自己那缕被打湿的暗红色头发，然后摇了摇头，像是要甩掉一个不切实际的想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z静静坐在沙发上，高大的身躯隐没在黑暗里，仿佛已经沉睡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上床前，赤良子向总部发送了例行报告。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一夜无梦。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h6&gt;(未完待续)&lt;/h6&gt;&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 28 Sep 2020 00:00:00 -0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2020/09/28/winterhunt1/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2020/09/28/winterhunt1/</guid>
        
        <category>story</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>元</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;元，无所不在也。&lt;/p&gt;
  &lt;cite&gt;《子华子 · 大道》&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;1&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;6：00的银色列车准时滑入了13号停靠台。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉坐在月台高处的候车椅上，注视着从穹顶倾泻下的人造阳光在车身表面缓缓流动，最终静止下来，仿佛一层透明的奇异黏膜，使她不禁联想到某种原始的深海无脊椎动物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;列车一侧的磁吸式门板向后滑拢，渗出车厢内鹅黄色的灯光。几个穿白色工作服的人先走下了车，他们是一群不幸要上早班的程序员。安吉拉同情地看着他们。这些人所提供的劳动力，对这个社会来说是如此不可或缺而又廉价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很快就结束了。她默默地想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更多的身影从鹅黄色的车厢中涌现，他们一个个步履匆匆，不时向自己的个人终端发送着信息。所有人都直奔自己的目的地，没有人会多看身边的人一眼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从安吉拉的角度看，这些人的身影都逐渐变得模糊，他们很快就会加入到主站大厅逐渐密集起来的人流中，然后分别奔赴社会需要他们的某一个细小关节。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;这里是支血管始端。列车轨道是主动脉，运载着他们——无数的红细胞、白细胞、血小板，从这里发散到更深处的毛细血管。他们身上运载着营养和氧气，是无数社会细胞所亟需的生命元素。两者会结合，发生交换。等到了午夜，这些红细胞、白细胞、血小板会尽职地携带废物和二氧化碳返回这里，回流到脊髓——他们的家中。新陈代谢，旧的成员消失，新的成员出现。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;离临界点的到来还有充裕的时间，安吉拉发现自己陷入了一种从未体验过的情绪之中，这是一种混合了紧张、兴奋与留恋的复杂情感。她注视着银色列车重新缓慢地加速，以一个肉眼不可辨的倾斜度向前滑去，人造阳光再一次在银色的车身上流转起来，直到最后飞速掠过列车的尾端，整个车身随之重新没入了地底隧道的黑暗之中。然后，她想起了那个给她留下深刻印象的符号，过去的时光里她几乎天天与它打交道，而它就印在刚才滑入黑暗的那辆银色列车上：&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/xws.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;还有足够的时间用来怀旧。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;2&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;新纽约中央公园凛冽的秋风吹起了地上一层金黄的银杏叶，安吉拉不禁收紧了衣领，身旁的老者却全然没有怕冷的意思。裹得严严实实的小汤姆在另一边拉着她的手，低头无聊地踢着落叶。在这种严酷的天气下，人们都愿意呆在室内，银杏大道疏落的树木间只有他们三个人，显得格外空旷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“人类真是矛盾的生物，一方面他们建造了这样美丽的景观，一方面却更愿意把自己锁在屋子里，与世隔绝。”老者打破了沉默。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉笑了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“恕我冒昧，我看过您孩子的病例资料了。”老者说道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;笑容从安吉拉的脸上消失了，她终究逃避不开此行的目的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有等她回答，老人便自顾自地说起来：“大脑不愧是人类最复杂，也是最美妙的器官。别的器官出了问题，大可直接更换，甚至用基因修饰将隐患扼杀在摇篮里。唯独大脑，这个人类精神的载具，是如此神秘莫测，以至于现代科学发展到如今，还是不敢贸然在上面动手脚。”他顿了顿，“人类可望不可即的领域，大概就是神的辖域所在吧……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“请原谅我的好奇心，女士，您信神吗？”老者回头问道。安吉拉第一次看清了他脸上花白的胡茬，褶皱的皮肤和顽童式的笑容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我大概算半个佛教徒吧……”她尴尬地笑了笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“信仰对人有好处。”老者淡淡地说，“即使到了我这个年纪的人，有时还是会对这个世界偶然迸现的美妙感到惊喜。”他们走到一张白色的长椅旁，老人拄着拐杖缓缓坐了下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉抱着儿子也坐在了旁边，一时不知道如何继续话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“您先前提到……有能帮助我孩子的方法，是么？”她小心地问道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人的神情变得恍惚起来，从安吉拉的角度看去，他似乎在凝视远方，瞳孔仿佛一池墨绿色的深潭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“智龄渐冻症。十亿分之一的概率。您的孩子……他对世界的感知会渐渐隔绝，就像生活在一个幻想的肥皂泡里……而他的精神世界会完整地保存在人之初的混沌形态……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沉默。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是的，女士，”老人回过神来，“是有一种方法。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉已经不记得自己上一次与儿子说话是什么时候了，或许他们从未真正交流过。年复一年的生活已经让她麻木，甚至形成了一种惯性。每次回到家中，汤姆照例蹲坐在自己房间的角落里，摆弄着面前的全息玩具，沉浸在自己的世界里；而安吉拉总会靠在门边，默默注视着他。安吉拉会想起以前，那双湛蓝色的眼睛在收到新的礼物时是如何发出兴奋的光，那双稚嫩的小手是如何高兴地在空中舞动。与过去相比，现在的汤姆似乎也没有什么不同。但是，一切确实是不同了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她于是经常独自坐在偌大的客厅里，面前放着冷掉的饭菜。汤姆已经早早吃完下桌了，而回忆的泥潭把她深深吸住。汤姆不是自然受精的孩子，却是她亲自分娩的孩子，是融合了她的血肉的孩子。十亿分之一，她的思绪反复停留在这个数字上，在工作时，在等车时，她总在想，十亿分之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她终于离开了衔尾蛇集团，不顾所有人的挽留。安吉拉知道自己潜意识里从来没有放心地把儿子交给智能保姆，交给摄像头和机械手。她下定决心要从泥潭中摆脱出来，她要亲手烧菜给汤姆，要每天给他讲睡前故事，即使他听过就忘，然后在他睡着后给他盖上被子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日子就这样一天天过去，安吉拉搜遍了世界上所有有名的脑科专家、教授，只有一个人给了她希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;午后的阳光穿过簌簌作响的银杏叶，洒在长椅上。欧文教授开始讲述自己的回忆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“多年前，在我主导的一次田野调查中，意外发现了一个与世隔绝的原始人部落，出乎我们意料的是，这个部落有着相当高的科技水平。”老人冲安吉拉调皮地眨了眨眼睛，“从我们进入聚居地到离开，他们所有人都与我们保持着一定距离，就像……”他转过头，想找到一个比喻，“就像一群静静监视着我们的猫头鹰。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老者微笑了一下，继续说：“部落是围绕着一个封闭的火山湖修建的，由于调查没有什么实质性进展，我们在湖中采集了一些样品，就打道回府了。后来，我才知道那根本不是什么火山湖……”老人说到这又不由笑了起来，“那是个陨石湖。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不等安吉拉从疑惑中缓过神来，老人继续说道：“我在那些样品中发现了一种原生动物，其活动方式非常奇怪，不同个体之间似乎存在某种联系，像是在……交流。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“什么？”安吉拉打断了老人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那些原生动物，”老人转过头来，“是一个个游动的神经元啊……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;临分别时，天空已近黄昏。安吉拉起身向老者致谢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人微笑着对一脸茫然的小汤姆点了点头：“我们都是星尘。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“卡尔·萨根。”安吉拉不由自主地念出这个名字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“多么美妙啊，从哪里来的，终归还是要到哪里去。”&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;3&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;汗水湿透的背心粘在巴克的皮肤上，他把它脱了下来甩进一旁的洗衣机里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又是一个噩梦。同样的梦已经断断续续困扰了巴克一个月左右。仿佛一闭上眼睛，自己潜意识里就有什么东西同时苏醒过来。有时候巴克甚至能感觉到它的存在，那是一段模糊的记忆，或者幻想？他无法分辨清楚，只觉得这个令人烦恼的思想碎片仿佛具有自己的意识和目的，总是在引导自己看一些重复的东西。巴克打了一个冷战，如果这东西不是自己的一部分呢？如果它是外来的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴克不禁嘲笑起自己来，他可不想变成那些疯掉了的所谓末世哲学家，整天聚集在城市的街头，鼓吹一些耸人听闻的科技毁灭人类的谣言。对于巴克来说，那些问题应该是科学家们去关心，而自己的责任则是干好分内的工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;站在狭小的淋浴间内，巴克感受着热水在周身肆意流淌的惬意。他已经习惯了独居生活。快一年了，这片离主城区最远的住宅区，虽然治安糟糕，生活环境简陋，却能让他暂时忘却城市里那些不愉快的记忆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出租屋昏黄的灯光下，巴克换好工作服，凝视着镜子中自己一头灰白的短发，确认整顿妥当后，他就披上大衣走出了房门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;酒精的味道和走廊地毯的霉味扑鼻而来，沾满灰尘的灯泡忽闪着，投下斑驳而凌乱的影子，一旁的房门内传来一个男人刺耳的叫嚷声。这里几乎所有的住户都沉迷在虚拟游戏的缥缈世界里，终日不出房门。住在这里，巴克需要负担的最昂贵的装修费用就是隔音设施。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴克跨出楼道大门，站在了凛冽的夜中。边缘住宅区的建筑群，仿佛喷了激素的巨型杂草，从地表向上不受任何控制，疯狂地生长交错在一起。月光从高处楼顶形成的一小块天井中倾泻而下，照亮了路灯所无法企及的角落，却也制造了更多黑暗的孔洞。巴克无法想象这些孔洞中寄生着什么样的生命，他曾听说过关于住宅区各种离奇的传说，但最终决定独善其身也许是最好的选择。不过巴克并不畏惧这里——如果有人要找他这个车站安保队长的麻烦，那一定是活腻味了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沿着日常行走的那条最宽敞、照明最好的路径，巴克蜿蜒穿行于楼与楼的墙壁夹缝间。路灯笼罩在清晨的雾气中，散射着橘黄色的光，拐角处一只不知是老鼠还是猫的生物在翻搅着垃圾，听见巴克走近便重又倏忽窜入黑暗之中。远处隐约传来无人飞行器的嗡嗡声，这些横行天空的玩意儿已经取代鸟类成为这片地区的优势飞行物种，靠着空气中密密麻麻交织的电子网络为巴克的玩家邻居们配送日常供给品。这些无人飞行器装备的武器可谓日新月异，如果运气好，一天中可以听到好几声如烟花般炸响的枪声与惨叫声，那便是某些倒霉蛋走投无路妄想破坏游戏规则的下场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;终于，巴克来到了住宅区的外围。从这里往东边望去，能看到一片参差不齐的建筑物隐藏在橘色的雾气之中，那是城市真正的边缘地带，人们所说的遗忘之地，住在那里的不外乎流氓、小偷，以及其他的社会渣滓。政府当局和平民百姓似乎都很乐意他们在城市的角落里慢慢腐烂，自生自灭。据巴克所知，那里的人与主城区社会的唯一连接似乎只有通过网络游戏。在这个虚拟游戏被全方位产业化的世界中，原来对社会生产力没有任何贡献的无业游民们摇身一变，成为了网络生产力的主力军。政府通过极速扩张游戏产业的发展，成功解决了制造业智能革命所引发的失业潮，将一大批被时代筛选掉的人重新投放到新的火炉之中，让他们发挥余热。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;荒凉而空无一人的街道上，浮动着一片雾气的沼泽。巴克不由地竖起了衣领加快脚步，街灯下被拉长的影子迅速掠过地面。银色列车再过半小时就会到站。如果是在几十年前，巴克根本无法想象生活有朝一日会变得如此离奇而又真实。整个国家如今只剩下五个巨型城市，每一个的辖域面积都有过去的几个州那么大。超音速列车的轨道连接了城市中心环与外围的各个地区，将广阔的土地集合为一个巨型经济共同体。列车环城只需一个半小时，而坐在其中，人根本感受不到空间的变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很快，一个凸起的平台昭示了地下车站的入口处。巴克踏上平台后，极其规整的三角形建筑轮廓便逐渐从雾中浮现出来。古铜色的合金墙壁漫射着路灯的光，与身后歪七扭八的丑陋建筑物形成了鲜明的对比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地下车站入口的金字塔，在巴克眼中一直犹如灯塔一般，指引着迷路的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴克欣慰地迈入了金字塔一侧的入口大门，快步走下一段阶梯，来到了主站大厅。这片地区是列车的终点站也是起点站。此时的大厅里空无一人，人造阳光充满了每个角落，一如往常。很多时候，巴克都感到偌大的世界上，仿佛只有自己一个人还在呼吸。这种感觉在每天清晨的时候，就格外强烈。考虑到实际情况，巴克的确不知道身后那些在盒子中度过余生的人们究竟还有多少存活着。想到这，他不由地产生一股寒意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5：40的列车准时进站，巴克站在第一节车厢的位置，等车门向后滑拢后，便迫不及待地跨入了鹅黄色的灯光之中。车里的暖气让他紧绷的精神放松了下来。今天的工作并不轻松，金色列车上的那些家伙九点就要到主城站了，而自己作为安保总指挥显然责任重大。想到自己的工作，巴克不禁哑然失笑。如果他的同事得知他住在远离主城区将近一千公里的地方，怕是惊得下巴都要掉下来。但这片荒凉之地，却与他的心境有种奇怪的重合。相反，主城区的繁华景象总是让他有种不真实的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;尤其是在她离开之后。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴克感觉到了椅背作用在身体上的力量，只承载着一个人的列车在黑暗中急切地开始加速。他闭上眼睛，回忆再次向他袭来。每次驶往主城区的旅程中都会出现这种情况，通常它们都一闪而逝，然而这次却犹为强烈。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;4&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;他们三个人坐在旋转餐厅最靠边缘的一个位置上，面前的桌上陈列着青花纹样的高档瓷碟，折得方方正正的丝绸手帕被小心翼翼地压在盘沿下。一束粉红的水晶玫瑰插在桌子中心的琉璃瓶里，在温暖的灯光下透射着迷幻的光芒。向右方望去，巴克可以看到中央舞池内那些上流社会的贵族精英们正和着一曲上上个世纪的古典乐翩翩起舞，再往上坐着一圈又一圈同样是来这消磨时间的人们。看不清容貌的人们交谈正欢，穿着燕尾服的服务员们在一张张圆桌间不疾不徐地穿梭着，托盘里闪亮的香槟微微晃动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一切都越复古越好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;休身着一袭黑色长裙晚礼服，对着桌对面的罗伯特奉承道：“听说，你在那个巨无霸集团里混得不错啊……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哪里哪里，不过就是管着几百号程序员，做着个几十亿的游戏项目罢了。”罗伯特伏在桌上，满脸通红，傻笑着摆摆手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴克尴尬地别过视线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“唉，还是你好，及时转了行……我就惨了，感觉大学毕业后就跟时代脱了节，现在连流行什么游戏都不知道。”休继续套话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;听闻这话，罗伯特突然肆无忌惮地大笑起来，“流行？哈哈哈，那都是给那些无业废物洗脑的……亏得我们老总面子大，才有了这虚拟世界保障局，政府都得供着我们。正因为有我们，无业废物们才可以在游戏中度过他们的余生，他们的孩子甚至还可以继承父母的虚拟遗产，前途一片光明！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那真是要谢谢你们啊……”休不无讽刺地说道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“谢什么，不过是尽表面上的道德义务罢了。”罗伯特的语气有点儿愤愤不平。“你知道这么多人每年要消耗掉多少的资源吧？现在环境越来越糟糕，这大家都知道。要我说，那些人就应该自生自灭！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“诶，告诉你们一个秘密……”罗伯特突然神秘兮兮地压低了声音，嘴角咧得更开了，“别看这些无业废物现在都被我们养着，其实他们的好日子也不长了！高层表面上说游戏产业是新的社会保障系统，实际上啊……设计了一套精密的算法。那些无业废物现实中收到的吃的喝的用的，其实都与游戏中的等级挂钩，所以等级低的人只能接受饿死或病死的下场。只要游戏的概率设定一收紧，完全可以不动声色地在几代之内将几乎一半的无业废物淘汰掉。他们称之为优胜劣汰，自然选择……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴克自然对这些阴谋论没有任何兴趣，况且他也从不接触游戏。他看了一眼休，发现她眉头紧皱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当巴克送罗伯特登上他那辆豪华的劳斯莱斯全自动之后，他看到了收拾妥当走出旋转餐厅的休。“这一趟可真是大出血啊……怎么样，大记者，搞到你想要的大新闻了么？”巴克问休。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;休晃了晃手中那束藏有微型录音器的水晶玫瑰，街道两旁红紫交错的霓虹灯下，她的表情显得有点儿凌乱。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;5&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;13号停靠台上，趁着发车的间歇期，几个淡蓝色的清洁机器人迅捷地穿梭于轨道与站台地面间。它们身形扁平，从底盘伸出无数细小的黑色触须，快速地拂过所经的表面，让安吉拉又联想到了另一种海底生物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;教授给她的是一管透明的液体，严格来说，大部分都是水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“决定权在你手上。”安吉拉回味着这句话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她不是没有经历内心的斗争，只是她不想继续陷在这个深潭之中。如果一定要打开潘多拉的盒子才能看到希望，那么她会选择打开它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回家后的第一个星期，她做出了决定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要一滴。按照教授的指示，一滴给自己，一滴给汤姆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她用颤抖的手将水杯捧到他的面前，罪恶感几次差点儿使她窒息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“天使”，这是教授给这些从天而降的小生物取的名字。她不知道那一滴水中无数的天使原虫是如何透过自己和汤姆的黏膜，在血管中成群结队地游动、繁殖，继而穿过血脑屏障，在神经元的突触上附着下来。她更不知道这些纳米生物机器是如何将她和汤姆的大脑改造成了两个量子网络的新节点。而她最初开始意识到这一切的时刻，是在那天读完睡前故事后，汤姆突然蠕动着嘴唇，发出的一声：“妈咪。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉怔住了，等她反应过来的时候，汤姆似乎已经一脸满足地睡着了。她独自坐在床头，手捂着嘴，喜悦的泪水无声地淌下脸颊。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;6&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“我去过了。”休的脸庞映照在床头灯的光线中，黑色的长发披散在肩头，显得憔悴而忧郁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“城市边缘，坐银色列车二十分钟就能到。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沉默。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“情况比我想象的更糟。”巴克听出她在努力压抑自己的情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“他们那里每周会做一次定期卫生检查，穿防化服的人走进一栋栋楼房，搬出一具具尸袋。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不等巴克从震惊中恢复过来，休继续说道：“我黑进了一架无人机，一个朋友帮的忙，偷拍的。”她顿了顿，“可惜那一天的录音不能作为证据，何况是在当时那种情况下录的音。录像也是，这些都不可能发表，审核通不过的。我早该料到这一点。只能发在深层的匿名网络上。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴克不知道应该说什么好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“但是对我来说已经足够了，对每一个亲眼看到过那番景象的人都是如此。”她突然转过头来，“我不想再继续这样的生活了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你在说什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我不想再继续这样的生活了，你明白吗？这个城市我已经呆不下去了，我要走了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“去哪里？”巴克诧异地问。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你真是一点儿都不明白，对吗？”休苦笑着摇了摇头，“你自然不会明白，你的工作就是每天像颗螺丝一样固定在同一个地方，而我的工作却把我带到那些你一辈子都不会去的地方。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“休，冷静一点儿，好吗？”巴克觉得口干舌燥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我很冷静。”休凝视着他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴克看着她，一时说不出话来。他面前的休已不是原来的休了，他能看出那双眼睛里的绝望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“没有人关心，这就是他们的底气。”她转过头去，“没有一个人会关心。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴克不记得自己什么时候就沉沉睡去，模糊的印象中，休一直坐在床头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清晨醒来，客厅的桌上放着一人份的早餐，盘子下压着一张便条。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;城市的雨水流淌在硕大的弧形落地窗上，高低错落的建筑物投射下深蓝色的模糊剪影，光线很阴沉，玻璃上的绿色荧光显示今天有大暴雨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;后会有期。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那是他见她的最后一面。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;7&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;安吉拉发现自己的双颊不知不觉间有些潮湿，她用手抹去了泪迹，努力控制了一下自己的情绪，但是记忆还是顺着时间的线条不自觉地向下滑落，滑落入黑暗之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按照欧文教授的嘱咐，她每天都尽量详细地记录着自己与小汤姆的变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;12月27日，第一声“妈咪”。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;12月30日，吵着要我读书给他听。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;1月8日，第一次主动抛开玩具，转而凝视窗外……&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉一直遵守着保密协定，与欧文教授的交流仅限于收费昂贵的匿名量子通讯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在答复中，教授解释道对于像小汤姆这样的儿童，天使原虫起作用的时间会迅速得多。教授显然也很兴奋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;终于，她永远铭记的那一天到来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新纽约的阳光似乎还是那么温暖，老人照例坐在那张白色的长椅上，微笑着向她打招呼，示意她坐在身边。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“安吉拉女士，您不觉得量子间的相互作用很美妙吗？”老人突然感叹道，“两个量子纠缠在一起后，不管相距多远，仍然相互关联，不可分割。如果说宇宙中的智慧生命在几十亿年的进化中还没有意识到这一点，并加以利用的话，那才会令我惊讶呢！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉不明白老人的言外之意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“看似一个小小细胞的分裂，却是在进行量子纠缠，真是精妙啊！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人突然中断了话语，撑着拐杖站了起来。安吉拉发现他的视线正盯着远方的天空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地平线上，一大片黑云正在飘飞舞动，安吉拉辨认出那是一个巨型的椋鸟群。据她所知，这片地区早已不适合鸟类生存。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人看入了迷，徐徐说道：“这就是了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你觉得椋鸟能组成如此庞大有序的队伍，一定很不可思议吧？其实，控制每一只鸟的，只有三条基本原则。”安吉拉看到老人又神秘地笑了，像个即将要泄密的孩子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“第一，每只鸟都倾向于使自己的飞行方向与周围同伴的方向一致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“第二，每只鸟都会避开与自己飞得太近的同伴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“第三，每只鸟都会倾向于靠近附近的同伴，除非飞得太近。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉陷入了思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人接着说：“所以你看，从来没有哪一只鸟在统一发号施令，巨大而有序的鸟群，完全是从个体的简单规则中涌现的。就像神经元彼此的作用构成了意识一样，‘天使’本身就是一个巨大的集群智能体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“当我搞清楚这些生物之间神奇的作用机理后，就立刻意识到，它不仅能治愈智龄渐冻症，还能为人类带来作为一个共同体的集体进化。你一定奇怪为什么我要求您也服下一滴水吧？谢谢你对我的信任，从现在开始，我们终于可以开诚布公了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉不知所措地说道：“我这是在做梦，对吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人笑了：“梦境还是现实，区分不过在于我们愿意相信哪个罢了。不过没错，你现在正在家里睡大觉呢。今天是你的第一堂课，以后还有很多要学。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她难以置信地看着他，难以置信地看着这个荒谬的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这个表情我见惯了，”他哈哈大笑，“上一个来自南美的女人可比你镇定。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好了，这次就到此为止吧……”老人拍了拍她的肩膀。银杏叶和大鸟的影子逐渐模糊在了一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对安吉拉来说，生活的色彩仿佛在缓缓明亮起来。所以在以前的上司突然发来特别邀请的那一天，她很是意外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而对于衔尾蛇集团来说，突然失去一个要害部门的主管可以说是无妄之灾。他们所处的这个社会承受不起哪怕任何一点儿风险，所有人都把钱，把赌注押在未来，押在一大堆的数据上，决定谁能做什么，谁应该做什么，以及最重要的，谁不能够做什么。从棋盘上的国王到最不起眼的兵卒，每个人都有自己固定的位置，所有不可预见性变量都应该被消灭，只有这样社会才能正常运转。人是最贵的财产。这是李冰自三四岁起就懂得的道理。他靠着这条原则，一步步将衔尾蛇的触角从交通科技行业延伸到虚拟世界与社会保障，一步步成为这个时代的缔造者，同时将自己的位置稳固在高高的顶端。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十亿分之一。李冰凝望着窗外一望无际的起伏海面时，默默地想着。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;8&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;当银色列车在6：00准时驶进A3月台时，巴克已经决意忘却关于休和那个噩梦的种种，但是当他迈出车门，走进主站大厅，再走下一段楼梯来到控制中心后，一个想法又不自觉地冲上脑海：也许休离开时乘坐的就是这辆金色列车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;金色列车是往返于城市之间的列车，也是重要人物造访这座城市首选的交通工具。在这个飞机早已被淘汰的时代，谁还能拒绝超音速的便捷呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天来访的大人物名单中，有好几位都是政界重量级的人物，上头交代的安保等级是最高级一级。巴克匆匆浏览了一下，其中还包含着一家高科技集团的CEO，他对这个人再熟悉不过了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴克亲自检查了安全系统的执行情况。最高级别下，安保A.I.的各个系统都在全方位运转，海量的数据从整个轨道和车站系统中涌入，通过处理分为不同威胁等级的别类。巴克看到等级为“有威胁”及以上的事件集合中尚无任何记录。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在他工作的十几年来，巴克已经学会了充分信任A.I.系统的决策。他预感今天的工作会和往常一样无聊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一旁的技术员突然出现，吓了他一跳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不好意思，组长，不过我觉得您可能对这个感兴趣……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴克起身走到监视屏前，画面中有一个女人的背影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“她已经在这里坐了将近两个小时了，如果不是在等车，您觉得她在等什么呢？”技术员问道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴克没有听进他在说什么，兀自凝视着屏幕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;我还在梦里吗？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;9&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;衔尾蛇集团总部傲然伫立在海岸线之上，仿佛一座戒备森严的城堡。深蓝色的海水从四面八方舔舐着这巨大黑色金属建筑物的外墙，一条细细的磁悬浮轨道连接在海岸与建筑物之间，宛如护城河上的吊桥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉的视线穿过满是水渍的透明车身，出神地仰望着这座建筑物高耸的顶端。坐在一旁的小汤姆正不安地扭动着身子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;海平面上升之后，这里成为了一个天然的与世隔绝的研究基地。政府在这里投注了数不清的研究经费，其中有些项目是公开的，有些则见不得光，被深埋在这座建筑海平面之下的部分。安吉拉不禁想起了柏拉图的话：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;这头生物并不拥有眼睛，因为在它的外围已经没有任何需要观望的东西存在；它亦没有耳朵，因为外围没有任何需要聆听的事物；外围没有任何的气息，所以它不用呼吸……它的行为及其行为之影响都源于它，亦受之于它。造物主构想出这头能够自给自足的生物，这比其他缺乏一切东西的生物来得完满。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于这个自己早已心生倦意的地方，她的好感几乎消失殆尽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李冰巨大而又洁白的椭圆形办公室一半被落地窗包围，阳光下波光粼粼的蓝色海面尽收眼底。安吉拉看到一个匀称的身影向她走来，年轻而英俊的脸庞上露出了微笑：“好久不见。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她谢绝了咖啡，李冰没有在意，他们坐到了这个空旷的房间中央唯一一张办公桌旁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那我就直说了，集团非常希望你能够回来工作。”他顿了顿，观察着安吉拉的反应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“真是受宠若惊啊，”她笑了，“不是还有莉莉吗？你怎么不把工作交给她？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李冰一听这话，便靠在椅背上，露出委屈的神色：“这话说的……副的和正的能比么？你们俩的能力差距，你又不是不知道。说实话，在你离开之后，列车设备换代的工作基本就停滞了。莉莉也是一头雾水。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉沉默了，李冰的视线落到了一旁心不在焉的汤姆身上：“我知道，你也是因为孩子。但是如果你回来的话，集团保证动用所有资源来帮助你，这不是更好吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉摇了摇头：“如果真的有治疗方法的话，我早就找到了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李冰一时语塞，半晌才说道：“好吧，我知道了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的耳边闪过一点绿光，是一条终端发送的语音消息。安吉拉看到他的表情微微有一点儿变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“实在不好意思，我的一个客人提早到了。”他站起身，“如果不介意的话，能请二位到楼下等一会儿吗？应该没什么急事，结束后我想请二位共进晚餐。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉来不及拒绝，秘书已经走了进来。李冰重又背对着她凝视着海面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉对秘书摆了摆手，说：“不用了，我自己知道路。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里终究还是没什么变化，安吉拉注视着四周形色匆匆的人们。一旁的汤姆睁大眼睛好奇地看着这一切。突然，他揪着她的衣服，说：“妈妈，我要上厕所。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好的，别急啊……”她站起身，把他领到最近的一个厕所，小汤姆迫不及待地跑了进去。她回到原来的座位上，感叹生活正一步步回到正轨。她计划着什么时候搬离这个国家，然后与儿子开始新的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时间好像有点儿长了，她走回厕所门口，问道：“汤姆，你好了吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她感到世界一下子颠倒了，正当她准备冲进去时，一个熟悉的声音从背后传来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“孩子比我想象的机灵，哈哈……”李冰领着汤姆走过来，“应该是走错路了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她向儿子看去，只看到一双无辜的眼神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“实在不好意思，我这里突然多出了一点儿事，不能请你们晚餐了。”李冰抱歉地说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样也好，她默默地想。谢过李冰后，她紧紧拉住汤姆的手，然后加快脚步向出口走去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李冰站在原地，望着他们的背影，露出意味深长的眼神。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;10&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;三个世纪前一个寒冷的冬日，“美国驯化协会”的一名成员在纽约中央公园的空地上放飞了六十只椋鸟，希望它们能在这片新土地上繁衍生息。他不会想到，在接下来的时光里，椋鸟迅速成为了一个以亿计的种群。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天，安吉拉觉得自己也是一只椋鸟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们围坐在冬季星空下干燥的枯草地上，中心的空地上用石块堆起了一个简易的篝火堆，橘红色的火舌高高地蹿动着，阵阵热浪驱散了她身上残留的最后一丝寒意。她看到对面教授的脸庞映照在火光里，正静静地等待着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们现在一共有八个人，都是和安吉拉一样，在为亲人寻找治疗方法时联系上欧文教授的。“天使会”，这是他们给自己取的名字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在她的右手边，一个名叫杰西卡的来自南美的女人深吸了一口气，开始分享她的生活。安吉拉闭上眼睛，火堆里飘来木炭的味道，棕榈树的影子在她的眼前闪烁，瀑布的水声伴随着噼啪作响的木头裂开的声音，一起流入她的耳中……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“谢谢。”结束后，教授向杰西卡点头示意，“愿天使赐予我们力量。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“愿天使赐予我们力量。”大家手拉着手，齐声附和道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉从已经汗湿的床单上醒来，到厕所把冷水泼在自己脸上，然后看着镜子里的自己逐渐平静下来。房间里的灯一点点亮起来，她转身缓步踱过走廊，不经意间发现儿子的房间门打开着，床上是空的。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;11&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“组长？”技术员已经焦急地问了第三遍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“嗯？哦……查过她的身份吗？”巴克回过神来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“说来奇怪，这个女人是衔尾蛇集团的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“说详细点儿。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“她是工程设计与维护部的总负责人。不良记录为零……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“足够了。她坐的位置是A3月台，那里与A1之间有防护壁，她不是威胁。”巴克说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好吧。”技术员耸了耸肩，回到了原来的位置上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴克感到现实的边界突然变得模糊了。就在两小时前，他还在梦里见过她，那个红色风衣的女人，坐在一张白色的长椅上，背对着他。他看不清她的容貌，但却有种说不清的感觉，好像他们似曾相识。他注视着她的背影越久，这种感觉就越强烈。然而红色风衣的女人一次都没有回过头来。每一次梦境结束的时候，都留给他更深的疑惑。他越来越觉得这是一种预兆，而现在这个预兆就在现实中应验了。巴克有种不好的预感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他点开了手边的一台私人终端，在搜索栏里输入了女人的名字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;海量的数据从云端涌入，他的注意力停留在最显眼的一个信息泡泡上，是一个不久前的视频。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;视频内容好像是衔尾蛇集团新技术改造的新闻发布会，画面中的女人看起来很是干练，她微笑着向大家介绍道：“近几十年来，高端太空科技在地表上的商业应用如雨后春笋一般出现，而我们工程设计部最新的技术革新则把其带到了地表之下。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女人手一挥，一幅巨型空气储罐的结构图出现在空中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这种为太空商业飞船服务的空气储罐，经我们的改造将会立刻投入现有的银色与金色列车使用。有了这种技术，列车将能够在真空的管道内续航更长时间，车内空气的温度与湿度将会更适宜，车体也能进一步加大。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;台下一片掌声，巴克看到衔尾蛇的总裁李冰在一旁露出了满意的微笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“相信我，这将会是真正将天上的科技植入人间的计划。”女人最后说道。湛蓝色的瞳孔直视着镜头，仿佛在盯着观众。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴克突然感到一阵说不清的寒意。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;12&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;出事后的一个小时，他们就找到了汤姆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉犹记得自己独自一人，在医院雪白的等候室焦灼地等待着的时刻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后她就看到了自己毕生都难以接受的画面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个幼小的身躯被大大的白色床单盖住，安吉拉颤抖着揭开一角，床单下露出金色的鬈发，还有一双永远闭上了的蓝眼睛。她根本没有勇气再拿住床单，只记得自己被地心引力拽住一直向下拖去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李冰陪她回到了家中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“如果集团有什么能帮助的，请尽管直说。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她全程出神地望着前方，像是失去了魂魄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;城市夜晚的灯火依旧如寻常那样变幻流动，远处传来无人车呼啸而过的微弱声音。她靠在那间空房间的门口，凝视着灯光下汤姆曾经把玩过的一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;靠着衔尾蛇强大的社会资源调动能力，调查报告很快出来了。警方抓住了几个社会渣滓，调取监控录像，犯罪痕迹比对，完全一致。死刑立即执行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;葬礼上，安吉拉神情漠然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她想不通，为什么汤姆会打开门，走进他从未自己走进过的世界，为什么他会选择在那一个最阴暗的角落拐弯，为什么那些人要对他施以如此暴行？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她迟到了，火光中，所有人的脸庞一齐转向她，流露出悲伤的神情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老者站了起来，篝火照在他的脸上，浑浊的泪水在眼眶里打转。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我很抱歉。”老人说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉很平静，“事到如今，我只有一个请求。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你确定吗？”老人问道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉微微点了点头，直视着他的眼睛，火光摇曳在她泪迹未干的脸颊上。“我想知道。”&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;13&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;万物开始必须终结，所以只要根据天国的规条创造者与及当中的神秘数式，必然能够再生。&lt;/p&gt;
  &lt;cite&gt;布朗《塞勒斯的花园》&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;天使原虫的本质，是将宿主大脑的信息转存到云端，每一个被寄生的宿主，都在某种意义上实现了永生，即使肉身死亡，其生前留下的痕迹也会永远备份，不会消失。这是安吉拉不久前领悟到的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无数的时空，无数的悲欢离合，永远地，纠缠在宇宙之间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明晃晃的白光包围中，衔尾蛇总部洁白的过道和墙壁逐渐显露出来，形色匆匆的人们在她的面前走来走去，没有人注意到她，她现在是一个幽灵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对面的座位上，一双湛蓝色的眼睛敏锐地捕捉到了安吉拉。小孩转过头拉了拉旁边女人的衣角，用稚嫩的语气说道：“妈妈，我想上厕所。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉跟随着他们的脚步，走到了不远处的厕所门口。小孩立刻跑了进去，女人返回到了原来的座位上。安吉拉独自站立在那里，不一会儿，汤姆探出头来，看到了她，微笑着把手指放在嘴唇上，示意她不要出声，然后蹑手蹑脚地走过女人的座位，走上一旁上楼的阶梯。安吉拉跟着他回到了李冰办公室门口，然后汤姆躲进了门口的阴影中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“新官上任三把火，保不齐就要烧到你头上！”一个穿着黑色西服的人用警告的语气说道，听起来很愤怒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李冰站在窗前，落地窗渐渐变暗，美丽的海景消失了。他冷笑一声：“又能怎么样？社会保障资源枯竭早就是公开的秘密了，你别告诉我他能凭空变出资源来……既然变不出，那这就是唯一的解决方法，而且其实都实行这么长时间了，大家不都默许了么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你没有抓住重点，”那个穿黑西服的人逼近一步，“我这次这么急着来，是因为有可靠情报，上头过段时间要来亲自视察。”他轻触了一下桌上的终端，遗忘之地巨大的全息影像在洁白的房间里铺展开来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你看看这片烂摊子，这怎么好交待呢？”西服男子问道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你的意思是要我把事情做得干净一点儿？”李冰挑了挑眉毛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我听说，”西装男子压低了声音，但还是能听出压制不住的兴奋，“贵集团有种很厉害的清洁工具。”说完咯咯笑了起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李冰也跟着大笑：“妙，妙啊。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“怎么样，埋一个，事情就解决了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李冰若有所思：“我会去安排的，到时候看情况而定。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不管怎么样，这事绝对不能传出去，我听说这座城里还有反抗军在活动……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;突然，李冰注意到了什么——门口的毛玻璃后面有一个矮矮的影子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他轻轻地，三步并作两步走过去，一下子拉开门，汤姆站在那里望向他，脸上毫无惧色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你跟我说这里绝对安全的！”西服男子吓得仿佛要哭出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“冷静，冷静。瞧把你吓得。”李冰牵着孩子的手走进屋里，然后把门关上了，“这孩子有病，话都不会说。我保证我们说的他一个字也听不懂。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是不是啊，小汤姆？”李冰蹲下身轻轻握住他的双臂，露出标志性的微笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“叔叔要杀人。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一瞬间，李冰觉得自己全身的血液都凝固了。西服男子的表情就像见到了死神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李冰强作镇定，脑中飞速计算着各种对策。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“叔叔和朋友在玩游戏呢，战争游戏。我们都是说着玩的，不是真的，懂吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孩子仰头瞟了西服男子一眼，然后镇静地说道：“我不信。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李冰终于目露凶光，双手不知不觉间攥紧了孩子的手臂，“如果你把今天的事情说出去，我保证你和你妈妈会死得很难看。听明白没有！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孩子显然被吓到了，怔怔地说：“明白了……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李冰迅速恢复了微笑，他起身对西服男子说道：“瞧，问题解决了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把孩子送还给女人后，李冰回到了办公室。西服男子正坐在办公桌后面，眼睛一直盯着他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我会处理的，不用担心。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“嗯，免得夜长梦多。”西服男子把脸埋到掌中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一片模糊，场景像油画颜料般流动开来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉站在夜晚自己的家中，看到门被打开，一个人影悄无声息地滑入客厅。自己家的安全系统由集团提供，只有集团内部才有后门密钥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黑影将已经被麻醉失去行动能力的汤姆抱出了房间，借着窗外扫过的一束霓虹，她认出了这张脸——是那三个死刑犯的其中一个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她紧跟着黑影下了楼，只见那人倏忽一拐没入一条小巷之中。城市夜晚的湿气从地面蒸腾而上，萦绕在安吉拉身边。她感到刺骨的寒冷，这是汤姆的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;远处的灯光和喧嚣渐渐隐没在小巷入口的雾气之中，黑影径自将汤姆放在湿冷的地面上，小巷尽头浮现出两点火光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;右边一个死刑犯吐出了嘴里的烟，借着微弱的火光，安吉拉看到了他深陷的眼窝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“说吧，大哥，怎么干？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“命都卖给人家了，想怎么干当然我们说了算！”黑影说道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哼哼，就是。这些有钱人的小孩，整天养尊处优的，今天我可要好好教训教训这小兔崽子！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“喂，别愣着呀。”那人用手肘顶了旁边的人一下，“想想你的女儿，以后就能靠着几百万虚拟币衣食无忧了！”第三个一声不吭的人也从阴影中走出来，手里拿着一根棍子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉无力地伫立在那里，身子不住地颤抖。黑暗中她看不清楚，只感到剧痛从周身各个部位传来，她强咬着牙没有允许自己倒下，一遍遍告诉自己，要记住这一刻，牢牢记住。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不久，响动似乎停止了，传来终端接通的声音。领头的仿佛在报告什么，另一端要求现场的图片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后她清晰地听到了，李冰暴跳如雷的声音从另一端传来：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“混蛋，谁叫你们用打的！”&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;14&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;金色列车还有五分钟就要进站了，巴克从恍惚中稍微清醒过来，听见又有人在询问他问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“组长，只是确认一下，您是今天6：00的时候通过轨道线进站的，是吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“对，又怎么了？”巴克不耐烦地说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一边的声音有点儿颤抖：“我刚才无意翻看了一下过去三个小时的进站记录，数据显示您在5：30和5：40的时候各有一次经由地面入口的进站和出站记录……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“什么？为什么不早说！”巴克大惊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我……我……因为登入身份确实是您的身份，系统默认最高安全级别，没有记录下异常……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“他用最高级的身份进来，就说明他可以携带武器，武器！懂么！现在车站里有人持有武器！”巴克吼道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一旁的技术员似乎没有听见他在说什么，只是低着头喃喃自语：“但是，怎么会呢？您的安全信息是最高机密，没有人能获取……除非……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴克看见他抬起头来，“组长，您还住在原来的地方吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有整整一秒钟，巴克不知道眼前的年轻人在说什么，他微微移开视线，整个控制中心鸦雀无声，他发现所有人都停下了手头的工作，盯着他的脸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“除了您，还有别人有权接入您住所的安全系统吗？”一个遥远的声音小心翼翼地问道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴克感到自己的世界在一瞬间崩塌了，如此迅速，如此彻底。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;15&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;休站在人潮边缘一个远离监控的不起眼的角落里，凝视着此时宁静的A1月台。三个小时前，组织用巴克的身份伪装偷运进来的军用穿甲枪此时就隐藏在她的外套下，高分子的枪柄已被手心捂得温热。一个星期前，在获得金色列车行动的具体情报后，她正式向组织提出了这套方案，并且志愿担当此次行动的执行者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;长期的特殊训练已使她完成了常人无法想象的蜕变，她的脸庞早已没有了昔日的温柔，取而代之的是一双坚毅而冷静的眼眸。在这最后的时光里，她的脑海中一遍遍回放着那段遥远的记忆……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一束绿色的激光悬浮在橙色的雾气之中，老式吉普车向着激光发出的方向驶去，穿过厚重的迷雾，进入了一片空旷的场地，天空由橘黄色渐变成了蔚蓝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“气溶胶电磁隔离技术。”身边开车的朋友告诉她，这是衔尾蛇使用的障眼法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吉普车开过反抗军控制的领地，停在了一栋低矮的废弃仓库中，休看到仓库里还停着其他车辆，有些还是装甲车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;离开这个城市后，休一直在搜集各种资料，联系任何一个可能志同道合的人。直到她在一个秘密网站上看到了他们——这些自称反抗军，却在衔尾蛇的舆论过滤网下成为隐形人的朋友们。他们告诉她，现在反抗军的发展已经进入了稳定期，他们还邀请她前往他们位于遗忘之地的基地看看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们走到建筑物群的中央，一片废墟上，搭建有一个简易的平台。朋友告诉她，这是整片地区中最安全的地方。他请她先在这等一会儿，说完便迈开步往一旁的一栋楼走去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;休环顾了一下四周，遗忘之地比她想象的更加荒凉，四面的建筑物中，好像早已没有了人的居住，像是高耸的朽木，随时可能倾塌。这时她瞥见在东边两栋破败的楼的间隙中，仿佛有一丝绿色在阳光下闪烁。朋友还没有回来，休好奇地往那个方向走去。绕过楼的拐角，她终于看到了那是一片青草茂盛的绿野，在她的左手边，有一块块人力开垦出来的田地，绿色的油菜和其他作物在阳光下洋溢着勃勃生机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;休露出一抹微笑，转过头来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在她的右手边，绿色的草地上，参差地排列着大小不一的几千块水泥石板，一直延伸到视线尽头。灰色的水泥被人努力地磨成方形，每块水泥板上都用幼稚拙劣的字体刻着躺在这里的人的姓名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“孩子们总是要求亲手刻下他们的名字。”朋友不知何时站到了她的身后。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她困难地转过头来，刚才站立的平台上，有一名反抗军的队员高举着一包彩色的东西，那是朋友从城里带来的糖果。一大群孩子兴奋地追着那个队员跑，又叫又跳，快乐得不能自已。“谁要？谁要？哈哈……”她看到一些孩子的衣袖里是空的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“他们是谁？”她的声音里有抑制不住的颤抖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“第一次大清洗后，衔尾蛇就把那些残疾人，老年人，重度疾病的患者搬迁到了这里。他们中大部分很快就去世了，到现在只留下了这些孩子。”朋友指了指石碑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那些死者中就有他们的父母……甚至还有他们自己的名字。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她不记得自己是如何崩溃的，只记得自己和他都跪在草地上，她靠着他的肩膀，泪如雨下。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;16&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;休爱上了这个以肩膀承接她泪水的男人，这是毫无疑问的。休曾天真地想，那种蓝天下的生活会一直持续下去，直到半年前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;休仍然清晰地记得，一架架闪着黑光的无人机是如何从橙色雾气中毫无征兆地钻出，然后向废墟倾泻下弹雨。他们拼命地抵抗着，几架无人机起火坠落，发出巨大的爆炸声。休冲进防空基地，将几个惊慌失措的孩子抱进装甲车，她要在扫荡到来前转移尽可能多的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而最后，反抗军依然毫无悬念地失败了，那个男人也被掩埋在尘土之中。休于是感觉天空一下子灰暗下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生中的第一次，她觉得城市的雨夜是如此难熬。到处都是衔尾蛇的密探和警察，她辗转着寄居在城市各种阴暗的角落，学会了用一切手段伪装自己的身份，捱过了最艰难的一段日子。反抗军成员之间的联系一度中断，像打碎了的手镯，要一点点儿重新拼凑起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;线人把会面地点定在了一个隐蔽的地下酒吧，她于是料想对方一定是个很注重隐私的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里的空气污浊不堪，各种颜色与气味的烟雾缭绕在肮脏的木制梁柱间。流浪汉和性工作者在酒桌的角落里此起彼伏地用各种方言大声开着无聊的玩笑。休心想这真是个躲避监视的天堂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好地方吧？”没等她回过神来，一个戴着兜帽的身影已经坐在了她的对面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一双纤细的手揭开了帽檐，露出一个女人的脸庞，双眼虽然略微浮肿，湛蓝色的眼睛还是非常有神采。休隐约记得在哪见过这双眼睛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女人伸出一只手来，“你好，我叫安吉拉。你一定就是休吧？久闻大名。我看过你的文章。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;休略微有点儿惊讶，她没想到线人这么快就暴露了自己的身份。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你难道不怕我将你的身份捅出去吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女人轻拂开额前的秀发，轻松地笑了：“没关系，反正不久这就不会是什么秘密了。而且我了解过你们，我信任你们。”她说这话时直视着休的眼睛，休感到面前的女子有着无所畏惧的能量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来的时间里，女人告诉了她李冰关于彻底“清理”遗忘之地的计划，休震惊地张大了嘴巴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我们长话短说吧，我手上有一个月后李冰的绝密出行安排，这次他会搭乘公共交通。”女人轻靠在椅背上，观察着休的反应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你要多少钱？”休暗暗攥紧了拳头，这是个价值不菲的情报，而组织已经没有很多经费了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面前的女人又一次笑了，她摇摇头，说道：“无偿。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没等休反应过来，一张数据存储卡已经放在了桌上。女人起身戴上兜帽前，像是想起了什么，回过头说道：“相信我，我们有共同的敌人。”然后便隐没在烟雾与噪音之中，仿佛从未出现过。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;17&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;一切都变得清晰明了起来，命运仿佛一直静静地等在前头，等着迎接安吉拉的到来。而她欣然接受了这一安排。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李冰显然对她这么快就回到集团感到既惊讶又欣慰。他说了几句鼓励的话，就迫不及待地将新项目交到她手上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她感到自己与“天使会”越来越形成了一个不可分离的整体，零散的意识逐渐融合，往昔悔恨的泪水一点点儿干涸，取而代之的是冷静的计划与行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在失去儿子后的那段黑暗的时光里，她曾无数次思考过自己作为一个个体在宇宙中存在的意义，然而每次得到的答案唯有空洞的回响，仿佛宇宙的嘲笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个城市中的每个人都藏着自己的心事，无数的悲伤与快乐，都掩埋在雨水与尘土之中，无人问津，无人关心。她走在熙熙攘攘的街头，迎接每一个擦肩而过的陌生人麻木的眼神，听不到哪怕任何一个人的心跳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孤寂，个体的绝对孤寂，决定了它的无意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而天使会改变了这一切。在她生命中头一次，安吉拉真真切切地感受到了孤寂的黑暗被一点点儿撕裂，然后有光透过裂缝照射到了她的灵魂上，如此温暖。她同时听到了几十个不同的声音在光中回旋倾诉，她能感受到他们每一个所发出的热量。就在一瞬间，她顿悟了。自己从此不再是孤寂的个体，而有了无数赤诚灵魂的陪伴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓的自由，就是与更高级存在的身心融合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不用过多的言说，她知道自己需要做什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;窒息计划。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;食物、水、空气，他们在这个星球上播下明天的种子。交织于这片土地下密密麻麻的血管网，空中嗡嗡飞行的无人机，最终成为了孕育明天希望的母体。无数穿梭在真空管道中的金色、银色列车的空气储罐内，亿万个天使原虫跳动、闪烁，优雅地一点点释放，最终充盈整个空间，进入人们的血液中，穿过血脑屏障，在某个神经元的突触处静静安顿下来，等待同伴的呼唤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们坐在湖边的一处石滩上，远处的篝火旁围绕着其他几十个信徒，高高的火舌迸发出点点火星，向上浮进夜空之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这是一个建立在谎言上的世界。”老人说道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“在这里，我们都是戴着枷锁的奴隶。”安吉拉淡淡地回答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;湖中央出现了一点绿色的荧光，照亮了一小块水面，是萤火虫吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“消化几十亿的人类，需要多长时间？”她问道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“理论上来说，接入网络的节点越多，同步性越好，冲击性也会越强。”老人沉思了一会，回答道，“会有一个临界点，到时候人们都会睡着，然后在梦中重新认识自己，认识彼此。”他顿了顿，“一些人可能永远不会醒来。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之后老人说出了一个时刻，安吉拉觉得这是上天赐给她的机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我知道你在想什么。”老人微微一笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“有些人不配得到永生。”她平静地说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沉默。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人终于转过头来：“我知道你还有一个问题。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她转过头，欧文教授的一头银发在月光下随风轻拂着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她又把视线投向远处的湖面，然后小声问道：“之后呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我不知道。”老人的回答没有丝毫犹豫，不知怎么，安吉拉一点儿也不惊讶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“人类这个巨大的鸟群，会飞向何方，不是一个个体所能预测的。我们所能做的，只是把选择权重新交给所有人类，然后对他们，对我们自己，抱有信心。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;离开篝火的地方有点儿冷，她轻轻地靠在了老人的肩膀上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时此刻，安吉拉坐在候车椅上，开始了倒数。此时此刻，这个星球上新融合的几十亿生命正在苏醒，她能感受到他们每一个灵魂的能量，在黑暗之中，一点点绽放，细微的声音逐渐汇集成一首交响曲，等待喷薄而出的时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再没有什么秘密了。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;h1&gt;18&lt;/h1&gt;&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;若有人名字没有记在生命册上，他就被扔在火湖里。&lt;/p&gt;
  &lt;cite&gt;启示录 20：15&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;李冰又不耐烦地确认了一下时间，他知道这是自己掩饰紧张的一种表现。遗忘之地作为衔尾蛇与前政府签订的不光彩合约的一部分，成为了他的心头之患，不光因为疏于管理给了反抗军可乘之机，还给质疑他的人留下了把柄。半年前，多亏他及时往遗忘之地增派援军，才悄无声息地解决掉了那些反抗军带来的隐患，击毙了他们的头目，逼迫他们转入地下。然而这个国家新的掌权者似乎对他原先的社会保障计划并不满意，这一趟旅程如果有什么差池，恐怕凶多吉少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他瞥了一眼背对着自己的新任领导人，立刻宽慰起自己来：必要时，完全可以把遗忘之地彻底从城市版图上抹去。这个他早已制定好的计划，是他最后的杀手锏。虽然中途出了一点儿小插曲，但还是被自己及时解决了。想到这里，他欣慰地笑了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他没有料到安吉拉会这么快重新回到岗位，真是天助自己。新项目以迅雷不及掩耳的速度展开，很快扭转了原先的颓势，盈利率保持了高位增长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此刻，他还是心系着那颗在城市边缘的地下静静躺着的反物质炸弹，想象着一片亮光之中，倾斜的楼宇瞬间灰飞烟灭的场景。想着想着，他越来越迫不及待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;最好一下车就立即执行！没错，就这样。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李冰对自己保险的计划感到一丝得意，他整理好领带迅速起身，脸上堆起笑意，站在未来领袖的一旁。金色列车缓缓停下，车厢壁上的磁吸式门板向后滑拢。李冰跟着保镖迈出车门，手下意识地伸入口袋拿出自己的终端。他瞥见隔离屏的另一侧有一个身影似乎举起了什么，但注意力随即就被吸引到了站台出口跑来的一大群安保人员身上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉从座位上站起，闭上眼睛，沿着来时路线的反方向迈出第一步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;枪声响起的时候，整个车站的人们都听到了。休发射的军用穿甲弹轻而易举地穿过了隔离屏。李冰像一个断了线的木偶，瘫倒在了地上。终端闪烁着滑到了半米外，上面是一个没有来得及拨出的号码。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;量子网络的连接数量准时超出了阈值，无数的天使原虫被激活，降临的巨大脉冲扩散开来。主站大厅的人造阳光开始闪烁、熄灭。人群的运动出现了停滞，人们一批批倒在地上，被黑暗渐次吞没。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时间仿佛静止了，A1月台上的人们，有的抱着头，有的露出错愕的表情，几个安保人员反应过来向休还击，子弹在空气中缓慢地旋转着，划出一道道轨线。透过破碎的隔离屏，巴克凝视着休的瞳孔，后者给了他一个无力的微笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一瞬间，他仿佛看到了他们俩的一生；在一瞬间，他感觉他们的记忆与情感再也没有了隔阂，所有的误会、痛苦，都如蒸汽一般，在阳光下升腾蒸发……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他看到她站在旧房子里，端详着昔日的一张合照。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;耀眼的白光浸润了整面落地窗，模糊了远处的景物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他向她走去，已然不再在意真实与虚幻的区别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她转过头，笑了。这还是他们初见时的那个她，纯净美好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我知道了，一切。”巴克说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……巴克，对不起。”她垂下眼睛，“我爱过你，你是知道的。只是有更大的使命在召唤着我，而我向来不是那种安分守己的类型。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“自由。”他说出了这个词。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那是最美好的东西。没错，而我们马上就要拥有它了。这将是真正意义上的自由……无数个深不见底的夜里，我和我的同伴向神祈祷，而祂响应了我们。跟随着那个声音，如此温暖……那个梦里的声音……你也听得到的，对吗？我知道你一定也听得到……”她靠在他的胸口上。在最后的时光里，他们给予了彼此最后的拥抱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“答应我，替我好好看看这个自由的世界……”休轻轻地说。巴克感到有泪水滴在衬衣上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;迟到的子弹射入了休的身体，她身子一歪倒了下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴克再也支撑不住自己，悲伤如潮水般袭上心头，终于使他失去了意识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黑暗吞没了整个大厅，远处，依稀有一个红色的身影独自走远。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉睁开了已经适应黑暗的眼睛，小心地迈过地上蜷曲着的一个个身体，向着出口走去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A1月台洁白的瓷砖地面上，所有人都已不省人事。隔着隔离屏，有两个人的血液逐渐淤积成两处深红的血潭。一台还在工作的清洁机器人缓缓驶来，开始擦洗地面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个躺在地上的男人睁大着眼，对视着另一侧血泊中的女人。泪水从他们的眼角缓缓涌出，划过脸颊，滴落在地面上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;远处，从车站的金字塔入口投射下来的阳光在地面形成一个明亮的矩形，仿佛一座灯塔，指引着迷路的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安吉拉向着阳光走去。她为那个叫休的女人感到抱歉。牺牲是高尚的，她想，新世界会记得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;遗忘之地的那些孩子活下来了，他们也会是第一批醒来的人。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;泪水不自觉地从她的眼中滑落，很快一发不可收拾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中央公园满地的银杏叶卷到了老人的脚边，落日低垂在天边，血红的霞光将他椅子上的背影拉得好长。一个金色鬈发的孩子手撑着长椅，坐在他的旁边，摆动着双腿，湛蓝色的瞳孔出神地凝视着远方的天空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今晚的夜幕尤其特别，欧文抬头向上看去，四面八方的点点亮光从地平线的各个角落向上喷薄，汇聚，形成无数闪亮的轨线，越过树梢，越过残阳，像是萤火虫，像是发光的鸟群。亮光越聚越多，盘旋的银线交织、流动、缠绕在寰宇之间，一个巨大而模糊的身影开始从耀眼的漫天银光中浮现，如鲲鹏游走，如凤凰展翅，如这宇宙一呼一吸间无所不在的，元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;黑暗中，光明的时代降临了。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;comment&quot;&gt;
*本文首发于《科幻世界》2018年3月刊，有删改。
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 09 Sep 2020 00:00:00 -0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2020/09/09/yuan/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2020/09/09/yuan/</guid>
        
        <category>story</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
